<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/odd_editiones.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/odd_editiones.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="CAT_000175">
   <teiHeader xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:s="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>RDA, N°165 (Avril 1894)</title>
            <respStmt>
               <persName ref="#COL_000001">Simon Gabay</persName>
               <resp>
                  <date when="2020">2020</date>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent/>
         <publicationStmt>
            <publisher>Projet e-Ditiones, Université de Neuchâtel</publisher>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0">Attribution 2.0 Generic
                  (CC BY 2.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl status="draft">
               <title>REVUE DES AUTOGRAPHES, DES CURIOSITÉS DE L'HISTOIRE ET DE LA BIOGRAPHIE</title>
               <num>165</num>
               <editor>Mme veuve CHARAVAY</editor>
               <publisher>Mme veuve CHARAVAY</publisher>
               <pubPlace>Paris, 34 rue du Faubourg-Poissonnière</pubPlace>
               <date when="1894-04">Avril 1894</date>
            </bibl>
            <listEvent>
               <event>
                  <p>
                     <address>
                        <addrLine/>
                     </address>
                     <persName type="auctioneer"/>
                     <persName type="expert"/>
                     <date/>
                  </p>
               </event>
            </listEvent>
            <listWit>
               <witness>
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
                        <repository>Tolbiac</repository>
                        <idno type="shelfmark">MICROFILM M-4961 Récolement : 01/03/1870-31/12/1936</idno>
                     </msIdentifier>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <bibl/>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr"/>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>
         <samplingDecl>
            <p>This electronic version of the catalog only reproduces the entries that correspond to
               documents for sale. All text preceding or succeeding the list of documents for sale
               is not reproduced below.</p>
         </samplingDecl>
         <appInfo>
            <application version="1.11" ident="Transkribus" when="2020">
               <label>Transkribus</label>
               <ptr target="https://transkribus.eu/Transkribus/"/>
            </application>
            <application version="0.5.4" ident="GROBID" when="2020">
               <label>GROBID_Dictionaries - A machine learning software for structuring digitized
                  dictionaries</label>
               <ptr target="https://github.com/MedKhem/grobid-dictionaries"/>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <change who="#COL_000001" when="2020-07">Correction, improving bibliography, adding new mark-up (<gi>measure</gi>) for price and an ID
            for <gi>desc</gi></change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <gap/>
         <list>
            <item n="1">
               <num>1</num>
               <name type="author">Adam (Paul)</name>
               <trait>
                  <p>écrivain contemporain très distingue. -</p>
               </trait>
               <desc>L a. s. à un ami; 1892, p. in-8. Curieuse. </desc>
               <num type="price">3</num>
            </item>
            <item n="2">
               <num>2</num>
               <name type="author">Adams (Jehn-Quincy)</name>
               <trait>
                  <p>sixième président des Etats-Unis d'Amérique. -</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. comme ambassadeur en Angleterre; Londres, 6 avril 1816, 1 p.
                  in-fol., vignette. </desc>
               <num type="price">5</num>
            </item>
            <item n="3">
               <num>3</num>
               <name type="author">Aignan (Etienne)</name>
               <trait>
                  <p>littérateur et auteur dramatique distingué, de l'Acad. fr., né à Beaugency
                     (Loiret) en 1773, mort en 1824. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. ; Paris, 181 , 1 p. in-4. </desc>
               <num type="price">3</num>
            </item>
            <item n="4">
               <num>4</num>
               <name type="author">Anne d'Autriche</name>
               <trait>
                  <p>reine d'Espagne, uatrième femme de Philippe II, ille de l'empereur Maximilien
                     II, mère de Philippe III, née en 1549, morte en 1580. -</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. à Charles IX, roi de France; Madrid, 30 janvier 1571, 1 p. in-4.
                  Rare. </desc>
               <num type="price">20</num>
            </item>
            <item n="5">
               <num>5</num>
               <name type="author">Antommarchi (F.)</name>
               <trait>
                  <p>médecin de Napoléon Ier à Sainte-Hélène, mort en 1838. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; 20 janvier 1 30, 1 p. in- , rognée. </desc>
               <num type="price">8</num>
            </item>
            <item n="6">
               <num>6</num>
               <name type="author">Armagnac (Georges d')</name>
               <trait>
                  <p>cardinal, célèbre diplomate du XVIe siècle, ambassadeur à Venise et à Rome,
                     archevêque de Toulouse et d'Avignon, né vers 1501, mort en 1585. -</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. avec la souscript, aut. à l'évêque d'Orléans, Jean de Morvilliers;
                  Rome, 1560, 1 p. in-fol. Rare. </desc>
               <num type="price">25</num>
               <note>Belle lettre. « Deux choses m'ont gardé de vous escrire depuys que je suys par
                  deça; l'une que j'ay esté malade longtems, l'autre la longue demeure de nostre
                  conclave (de 4 mois après la mort de Paul IV), mais puys que j'ay recouvert la
                  santé et la liberté ensemble, j'espère dores en avant de reprendre mes brisées»;
                  il espère que le nouveau pape Pie IV vivra en bons termes avec François II; il
                  demande à être déchargé des décimes, comme le lui ont promis les cardinaux de
                  Lorraine et de Guise.</note>
            </item>
            <item n="7">
               <num>7</num>
               <name type="author">Aubeterre (J.-H. Bouchard d'Esparbés d')</name>
               <trait>
                  <p>célèbre maréchal de France, commandant en Bretagne, né en 1714, mort en 1788.
                     -</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. au marquis de Langeron (chargé de l'organisation des troupes pour
                  l'Amérique); Brest, 2 juillet 1779, 2 p. 1/3 in-fol. </desc>
               <num type="price">10</num>
               <note>Curieuse lettre écrite 7 jours après la déclaration de guerre de l'Espagne à
                  l'Angleterre. « J'ai bien de l'impatience de scavoir M. d'Orvilliers réuni aux
                  Espagnols et de le voir arriver dans la Manche.»</note>
            </item>
            <item n="8">
               <num>8</num>
               <name type="author">Auger (L.-S.)</name>
               <trait>
                  <p>critique et auteur dramatique, de l'Acad. fr., né en 1772, mort en 1828. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au libraire Michaud; 1818, 2 p. in-4. </desc>
               <num type="price">3</num>
               <note>Belle lettre toute relative à sa collaboration à la Blographie universelle.
                  Curieux détails.</note>
            </item>
            <item n="9">
               <num>9</num>
               <name type="author">Augereau (P.-F.-C.)</name>
               <trait>
                  <p>duc de Castiglione, célèbre maréchal de France, né en 1757, moit en 1816. -</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig., Perpignan, 8 floréal an VI, 1 p. in- fol., têle imp., vignette. Un
                  peu tachée d'humidité. </desc>
               <num type="price">2</num>
               <note>Relative aux « différents dons patriotiques faits pour la descente en
                  Engleterre, par plusieurs corps de l'armée du Rhin.»</note>
            </item>
            <item n="10">
               <num>10</num>
               <name type="author">Augier (Emile)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre auteur dramatique, de l'Acad fr., né à Valence (Drôme) en 1820, mort en
                     1890. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 2 p. in-18 obl. Belle lettre. </desc>
               <num type="price">4</num>
            </item>
            <item n="11">
               <num>11</num>
               <name type="author">Bailly (J -Sylvain)</name>
               <trait>
                  <p>savant astronome, de l'Acad. fr., premier maire de Paris, guillotiné en 1793.
                     -</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. à Pastoret, procureur syndic du département de Paris ; Paris, 28 mai
                  1791, 1 p. in-fol. </desc>
               <num type="price">5</num>
            </item>
            <item n="12">
               <num>12</num>
               <name type="author">Banville (Théodore de)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre poète contemporain, né à Moulins en 1823, mort en 1891. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à un littérateur; Paris, 1885, 1 p. 2/3 in-8. Belle lettre. </desc>
               <num type="price">4</num>
               <note>13 Barbey d'Aurevilly (Jules), le célèbre écrivain.</note>
               <desc>L. a. s. à un littérateur, 1 p. in-18. </desc>
               <num type="price">5</num>
               <note>Belle lettre écrite à l'encre rouge derrière sa carte contenant sa signature
                  imprimée en lettres dorées.</note>
            </item>
            <item n="14">
               <num>14</num>
               <name type="author">Baron (Michel Boyron, dit)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre comédien et auteur dramatique, élève et ami de Molière, né en 1653,
                     mort en 1729. -</p>
               </trait>
               <desc>Fragment de manuscrit aut.; (1700),2 p. in-4. Très rare. </desc>
               <num type="price">50</num>
               <note>Curieuse pièce. Sujets de scènes pour les comédies qu'il devait composer : «
                  pour l'home à bone fortune, la scène des 6 robes de chambre envoyées par plusieurs
                  femmes : Art. les met touttes ensemble, l'uné après l'autre, pour recevoir celle
                  qui fla] luy a envoyé... la scene de l'emplastre sur le visage pour éviter un
                  créancier... là scene d'un usurier qu'on mene ches un chirurgien; on dit qu'il est
                  fou et que sa maladie est de demander de l'argent... » Une femme fausse est
                  comparée à une pendule qui marque une heure et en sonne une autre.</note>
            </item>
            <item n="15">
               <num>15</num>
               <name type="author">Barrès (Maurice)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre écrivain contemporain, né à Charmes-sur-Moselle (Vosges) en 1863. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à un littérateur, 1 p. 3/4 in-8. Très belle lettre. </desc>
               <num type="price">5</num>
            </item>
            <item n="16">
               <num>16</num>
               <name type="author">Beauharnais (Alexandre, vicomte de)</name>
               <trait>
                  <p>constituant, général en chef des armées de la République, premier mari de
                     l'impératrice Joséphine, né à la Martinique en 1760, guillotiné en 1794. -</p>
               </trait>
               <desc>1° Pièce sig. avec une ligne aut., comme président de l'Assemblée nationale,
                  sig. aussi par le ministre de la guerre Duportail; Paris, 28 juin 1791, 1 p.
                  in-fol. ; -2° 2 pièces sig. par Duportail; 24 juin 1791, 8 p. in- fol. Curieux
                  dossier. </desc>
               <num type="price">15</num>
            </item>
            <item n="17">
               <num>17</num>
               <name type="author">Beauharnais (le prince Eugène de)</name>
               <trait>
                  <p>fils du précédent et de l'impératrice Joséphine, vice-roi d'Italie. -</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. Beauharnais, comme chef de brigade commandant les chasseurs à cheval
                  de la garde des Consuls. 8 fructidor an XI, 1 p. in-4, tête imp., vignette. Un peu
                  rognée. </desc>
               <num type="price">12</num>
            </item>
            <item n="18">
               <num>18</num>
               <name type="author">Bezuharnais (Hortense de)</name>
               <trait>
                  <p>reine de Hollande, mère de Napoléon III, née en 1783, morte en 1837. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à la maréchale-duchesse d'Istries: Are- nenberg, 43 décembre 1836, 1
                  p. in-8. </desc>
               <num type="price">30</num>
               <note>Touchante épître, empreinte de mélancolie : « Malgré tout mon courage à
                  supporter toutes les épreuves dont la vie est remplie, la multiplicité de pénibles
                  émotions finit par me fatiguer des hommes et de l'Europe. L'idée des déserts de
                  l'Amérique sourit à mon imagination malade et, sans l'opposition qu'y met mon
                  fils; je crois que je serais déjà partie.»</note>
            </item>
            <item n="19">
               <num>19</num>
               <name type="author">Beauvau (Bertran de)</name>
               <trait>
                  <p>chevalier, seigneur de Précigny, conseiller et chambellan de Charles VIl et de
                     Louis XI. bailli de Touraine sous Charles VII, président de la chambre des
                     comptes sous Louis XI, capitaine de Saint-Germain-en-Laye et d'Angers,
                     ambassadeur en Angleterre en 1445; mort en 1474. -</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. sur vélin; 8 juillet 1447; in-4 obl. Rare. </desc>
               <num type="price">20</num>
               <note>Quittance de 500 livres tournois à lui données par Charles VII, pour Etienne
                  Petit, receveur général de Languedoc.</note>
            </item>
            <item n="20">
               <num>20</num>
               <name type="author">Beauvau (Jean IV, seigneur de)</name>
               <trait>
                  <p>senéchal d'Anjou, conseiller et chambellan de Louis XI et de René d'Anjou, mort
                     en 1468. -</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig.; 28 sept. 1463, 1 p. in-4. </desc>
               <num type="price">15</num>
               <note>Curieuse pièce. Permission à une fille de Haymonville, dont il était seigneur
                  en partie, à cause de sa seigneurie de Manonville, de se marier avec un homme
                  habitant hors de Haymonville.</note>
            </item>
            <item n="21">
               <num>21</num>
               <name type="author">Berchény (F.-Ant., comte de)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre général, colonel des fameux hussards de verchény, grand écuyer de
                     Lorraine, fils du maréchal, né à Lunéville en 1744.-</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig.; Paris, 24 juillet 1791, 1 p. in-fol. </desc>
               <num type="price">6</num>
            </item>
            <item n="22">
               <num>22</num>
               <name type="author">Bergerat (Emile)</name>
               <trait>
                  <p>écrivain contemporain distingué, né en 1845. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à un littérateur, 1 p. in-8. Belle lettre. </desc>
               <num type="price">4</num>
            </item>
            <item n="23">
               <num>23</num>
               <name type="author">Beringer (Théodore)</name>
               <trait>
                  <p>jurisconsulte bâlois. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à la princesse de Montbéliard Anne Hedwige, comtesse de Sponeck ;
                  Bâle, 27 janvier 1708, 4 p. in-4. Un peu tachée d'humidité. </desc>
               <num type="price">6</num>
               <note>Curieuse lettre. Il lui expose la manière dont il défend ses intérêts et plaide
                  ses procès.</note>
            </item>
            <item n="24">
               <num>24</num>
               <name type="author">Bernhardt (Sarah)</name>
               <trait>
                  <p>la célèbre tragédienne. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a s. (à Victor Hugo), 2 p. in-18. Papier à son chiffre avec sa devise :
                  Quand même. Un peu fripée. </desc>
               <num type="price">10</num>
               <note>Elle lui exprime le désir d'assister à la seconde représentation du Roi
                  s'amuse.</note>
            </item>
            <item n="25">
               <num>25</num>
               <name type="author">Bernhardt (Sarah)</name>
               <desc>Sa carte de visite avec 4 lig. aut. sig. Sarah. </desc>
               <num type="price">5</num>
            </item>
            <item n="Bernis">
               <num>Bernis</num>
               <name type="author">(le cardinal de)</name>
               <trait>
                  <p>poète et homme d'Etat, de l'Acad. fr., né à Saint-Marcel-d'Ardèche en 1715,
                     mort en 1794. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Malesherbes; Rome, 3 janvier 1776. 2 p. in-4. </desc>
               <num type="price">10</num>
               <note>Recommandation pour l'abbé de Pradines, son grand vicaire, aumônier de la
                  comtesse d'Artois.</note>
            </item>
            <item n="27">
               <num>27</num>
               <name type="author">Berry (Marie-Louise-Elisabeth, duchesse de)</name>
               <trait>
                  <p>fille du Régent, connue par sa vie licencieuse, née en 1695, morte en 1719.
                     -</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig.; Versailles, 1712, 1 p. in-fol. </desc>
               <num type="price">10</num>
            </item>
            <item n="28">
               <num>28</num>
               <name type="author">Beurnonville (Pierre de)</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, brave général de la République et de l'Empire, il prit une
                     grande part à la campagne de l'Inde sous les ordres du bailli de Suffren. de
                     1779 à 1781, né dans l'Aube en 1752, moit en 1821. -</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig., comme général en chef de l'armée du Nord; quartier général
                  d'Utrecht, 1er fructidor an IV, 1 p. in-fol. Jolie vignette. </desc>
               <num type="price">5</num>
               <note>Curieuse lettre relative « aux cages et charriots destinés à transporter les
                  Eléphans.»</note>
            </item>
            <item n="29">
               <num>29</num>
               <name type="author">Blois (Jean de)</name>
               <trait>
                  <p>dit de Bretagne, comte de Penthièvre, seigneur de Laigle, mort en 1454. -</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig</desc>
            </item>
            <item n="">
               <note>au duc de Bretagne, François Ier; Ségur (Aveyron), 20 juillet (1447), 1 p.
                  in-fol. 20 » Importante lettre. Il accepte les propositions que lui fait le duc de
                  Bretagne, François 1er par son sénéchal de Vannes, Jean Horet, au sujet de la
                  restitution du comté de Penthièvre : « C'est assavoir que je vous voulsisse
                  proroger le terme auquel vous me devés rendre les terres et seigneuries contenues
                  en l'appoinctement fait à Nantes entre vous et moy.» Il parle encore d'indemnité
                  pécuniaire pour la terre de Châteaumur, des terres « qui furent au pere de la
                  femme de Pierre de Caradreux.»</note>
            </item>
            <item n="30">
               <num>30</num>
               <name type="author">Bloy (Léon)</name>
               <trait>
                  <p>littérateur contemporain distingué, ancien secrétaire de Barbey d'Aurevilly,
                     auteur du Désespère. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à un littérateur, 1 p. 1/3 in-8. </desc>
               <num type="price">4</num>
            </item>
            <item n="31">
               <num>31</num>
               <name type="author">Boilly (Jules)</name>
               <trait>
                  <p>peintre et dessinateur distingué. -</p>
               </trait>
               <desc>Portrait de Madame Jeanne Deroin, dessin original au crayon, in-8. </desc>
               <num type="price">5</num>
            </item>
            <item n="32">
               <num>32</num>
               <name type="author">Boissier (Gaston)</name>
               <trait>
                  <p>littérateur distingué, de l'Acad. fr., né à Nîmes en 1823. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a s., 16 juin 1870, 3/4 de p. in-8. Jolie</desc>
               <note>lettre sur un de ses ouvrages édité par Durand. 4»</note>
            </item>
            <item n="33">
               <num>33</num>
               <name type="author">Bombelles (Marc-Marie)</name>
               <trait>
                  <p>marquis de. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>célèbre guerrier, diplomate et prélat français, évêque d'Amiens, né en 1744,
                     mort en 1822. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à des dames ; Prague, 7 mai 18 , 3 p. in-4. </desc>
               <num type="price">15</num>
               <note>Curieuse lettre écrite lorsqu'il était évéque d'Ober-Glogau. Il les entretient
                  de la maladie d'un de ses deux fils, officier au service de l'Autriche, il compte
                  bientôt se rendre près de l'évêque de Breslau ; son malade a pour anges gardiens
                  les princesses de Rohan, la baronne de Thiespar et la comtesse de la Tour ; pour
                  se distraire, il a recours « à cette imagination que Sainte Thérèse nommoit la
                  folle de la maison... Chez moi je la trouve bien sage de ine rappeler traits pour
                  traits et vos discours et vos portraits qui me font aimer davantage des enfans si
                  remplis d'attraits.»</note>
            </item>
            <item n="34">
               <num>34</num>
               <name type="author">Bonaparte (Joseph)</name>
               <trait>
                  <p>frère ainé de Napoléon Ier, roi de Naples, puis d'Espagne, de l'Acad. des
                     Inscriptions, né en 1768, mort en 1844. -</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig.; Paris, 29 nivôse an VI, 1 p. in- obl. </desc>
               <num type="price">4</num>
               <note>Quittance de son indemnité de député au Conseil des Cinq-Cents, 35 Bonaparte
                  (Caroline), reine de Naples, soeur de Napoléon Ier, épouse de»</note>
               <desc>Murat, née à Ajaccio en 1782, morte en 1839. -Let. sig. à Sylvie d'Haut- mesnil
                  ; Florence, 5 décembre 1835, 1 p. 1/2 in-8, cachet à ses armes. </desc>
               <num type="price">12</num>
               <note>Curieuse lettre relative à la mort de la princesse de Montfort. « Mon frère
                  (Jérôme) m'écrit qu'elle est morte le 29 novembre à 11 heures du matin, sans qu'on
                  pût se douter de sa fin prochaine.»</note>
            </item>
            <item n="36">
               <num>36</num>
               <name type="author">Bonheur ( Rosa)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre d'animaux, née à Bordeaux en 1822. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au secrétaire des commandements de l'Impératrice; Thoméry, 9 mai 1866,
                  4 p. pl. in-8. </desc>
               <num type="price">20</num>
               <note>Magnifique lettre toute relative à deux tableaux qu'elle est en train de faire
                  pour l'Empereur et pour l'Inipératrice. Curieux détails.</note>
            </item>
            <item n="37">
               <num>37</num>
               <name type="author">Borda (J.-Ch., chevalier de)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre géomètre, qui prit une grande part à la guerre de l'Indépendance
                     américaine, ué à Dax (Landes) en 1733.</p>
               </trait>
            </item>
            <item n="mort">
               <num>mort</num>
               <name type="author">en 1779</name>
               <desc>Pièce sig. avec petites lignes aut., sig. aussi par l'ingénieur Perronet, comme
                  membre de l'Acad. des Sciences; Paris, 11 déc. 1787, 5 p. 1/2 in-fol. </desc>
               <num type="price">12</num>
            </item>
            <item n="38">
               <num>38</num>
               <name type="author">Bosio (Jean)</name>
               <trait>
                  <p>peintre d'histoire distingué, élève de David, frère du sculpteur, né à Monaco
                     vers 1767, mort en 1827.-</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Paris, 1820, 1 p. in-4. </desc>
               <num type="price">6</num>
            </item>
            <item n="39">
               <num>39</num>
               <name type="author">Boulanger (le général)</name>
               <desc>L. a. s. à un publiciste; Jersey, 1er novembre, 1 p. 1/2 in-8. Très belle
                  lettre. </desc>
               <num type="price">15</num>
            </item>
            <item n="40">
               <num>40</num>
               <name type="author">Bourges (Elémir)</name>
               <trait>
                  <p>écrivain contemporain très distingué, auteur du Crépuseule des Dieux, né à
                     Manosque en 1852. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 188 , 2/3 de p. in-8. </desc>
               <num type="price">4</num>
            </item>
            <item n="41">
               <num>41</num>
               <name type="author">Bourget (Paul)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre écrivain contemporain, né à Amiens en 1852. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à un littérateur; Grenade, 4 mai 188 , 1/2 p. in-8. Belle lettre. </desc>
               <num type="price">6</num>
            </item>
            <item n="42">
               <num>42</num>
               <name type="author">Brazza (P. Savorgnan de)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre voyageur au Congo, dont il est Commissaire général. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Paris,</desc>
               <note>23 octobre 1886. 2 p. in-8. 10»</note>
            </item>
            <item n="43">
               <num>43</num>
               <name type="author">Bret (Ant.)</name>
               <trait>
                  <p>auteur dramatique, éditeur de Molière, sur lequel il fit un 1717, mort en 1792.
                     -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Mme de Graffigny ; Paris (1755), 1 p. 1/2 in-8, cachet. </desc>
               <num type="price">6</num>
               <note>Belle lettre. Il s'est rendu à son invitation à dîner en compagnie de Range,
                  mais le « petit Génin nous dit que vous étiés tranquillement à table seulle avec
                  monsr. Valeroy.»</note>
            </item>
            <item n="44">
               <num>44</num>
               <name type="author">Brohan (Augustine)</name>
               <trait>
                  <p>spirituelle comédienne, fille de Suzanne, soeur de Madeleine, née en 1824,
                     morte en 1893.-</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Alexandre Dumas, 1 p. petit in-8. Légères taches. </desc>
               <num type="price">6</num>
               <note>Curieuse lettre. « Si notre chère Isabelle le trouve bon, je la chargerai
                  d'amener Alexandre. Du reste nous serons entre nous, et mon désir d'avoir votre
                  fils ne tient qu'au plaisir que je me promets de voir ensemble tout ce que vous
                  aimez.»</note>
            </item>
            <item n="45">
               <num>45</num>
               <name type="author">Brunswick (Ch.-Guill.-Ferdinand, duc de)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre général allemand, qui lança le fameux manifeste en 1792, né en 1735,
                     mort en 1806. -</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. avec la souscript aut. au duc Frédéric-Eugène de Wurtemberg; 10 oct.
                  17 0, 1 p. in-fol., cachet. </desc>
               <num type="price">8</num>
            </item>
            <item n="46">
               <num>46</num>
               <name type="author">Calamatta (L.)</name>
               <trait>
                  <p>illustre graveur italien. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français, 4 p. pl. in-8. </desc>
               <num type="price">10</num>
               <note>Très-belle lettre dans laquelle il donne de curieux détails sur sa vie intime;
                  sa femme a repris le pinceau et lui le burin. « Elle fait un petit tableau
                  allégorique de la Renommée et des Arts pour un cercle d'artistes belges. Pour moi
                  je me suis remis à ma Joconde. » Nouvelles de Ingres, etc.</note>
            </item>
            <item n="47">
               <num>47</num>
               <name type="author">Calvé (Emma)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre cantatrice contemporaine. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Bruxelles. 1881, 1 p. in-8. </desc>
               <num type="price">3</num>
            </item>
            <item n="48">
               <num>48</num>
               <name type="author">Candeille (Julie Périé-Simons)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre musicienne, cantatrice, comédienne et auteur dramatique, née en 1767,
                     morte en 1834. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. Justin Gensoult, littérat ur, Nîmes, 11 juillet 1830, 4 p. in-4. </desc>
               <num type="price">20</num>
               <note>Très curieuse lettre toute relative à son arrivée à Nîmes où elle avait
                  accompagné M. Périé, son mari. « J'y suis, je vous assure; et roulée dans le
                  ravin, et le ravin comblé de pierres... Oh la femme de province !... les femmes de
                  province!... J'aime encore mieux Mme de G... (Genlis). Du moins avec celle-là,
                  malgré tout son esprit, sait-on comment se revancher. » Intéressants
                  détails.</note>
            </item>
            <item n="49">
               <num>49</num>
               <name type="author">Capoul (Victor)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre ténor. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. 1/ in-8. Curieux papier où se trouve gravé un canard avec le mot
                  couac. </desc>
               <num type="price">4</num>
               <note>Belle lettre au sujet d'un engagement pour Saint-Pétersbourg.</note>
            </item>
            <item n="50">
               <num>50</num>
               <name type="author">Capoul (Victor)</name>
               <desc>Son portrait- carte photographie avec 2 lign. aut. sig., in-32. </desc>
               <num type="price">4</num>
            </item>
            <item n="51">
               <num>51</num>
               <name type="author">Catherine de Médicis</name>
               <trait>
                  <p>reine de France. -</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. sur vélin. Saint-Germain-en-Laye, 28 juillet 1566, in- fol. obl.
                  Fripée et raccommodée. </desc>
               <num type="price">16</num>
               <note>Ordre de payer 450 livres à M. d'Aspremont.</note>
            </item>
            <item n="52">
               <num>52</num>
               <name type="author">Cham (Amédée de Noé, dit)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre caricaturiste, né en 1819, mort en 1884. -</p>
               </trait>
               <desc>Clairon d'infanterie légère sonnant la retraite, dessin à la plume signé, in-8. </desc>
               <num type="price">10</num>
            </item>
            <item n="53">
               <num>53</num>
               <name type="author">Cham (Amédée de Noé, dit</name>
               <desc>Dessin charge à la plume avec 2 lign. aut., 1 p. in-8 obl. </desc>
               <num type="price">5</num>
               <note>Scène de la C'hambre des Députés. Voici le texte de la légende : « Oui, Madame,
                  ce sont les députés qui sont là en bas! - Peut-on leur jeter un peu de
                  sucre?»</note>
            </item>
            <item n="54">
               <num>54</num>
               <name type="author">Chamfort (Sébastien-Roch-Nicolas)</name>
               <trait>
                  <p>un des meilleurs écrivains du XVIIIe siècle, de l'Acad. fr., né à Theix
                     (Puy</p>
               </trait>
            </item>
            <item n="de">
               <num>de</num>
               <name type="author">-Dôme)</name>
               <trait>
                  <p>en 1741, mort en 1794. -</p>
               </trait>
               <desc>Pièce aut., 3 p. 3/4 in-8. </desc>
               <num type="price">15</num>
               <note>Chapitre du 4e volume de ses Pensées. Il y répond à cette question : « Pourquoi
                  ne donnez-vous plus rien au public? » Il en donne, vingt et une raisons, parmi
                  lesquelles la suivante : « C'est que je ne voudrois pas faire comme les gens de
                  lettres qui ressemblent à des ânes ruans et se battans devant un râtelier
                  vuide.»</note>
            </item>
            <item n="55">
               <num>55</num>
               <name type="author">Champein (Stanislas)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre compositeur de musique, né à Marseille en 1753, mort en 1830. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à H. Berton; 19 juin 1819, 1 p. 34 in-4. </desc>
               <num type="price">12</num>
               <note>Très curieuse lettre toute relative à l'opéra de Corisandre, qu'il devait
                  mettre en musique et que les auteurs, Ancelot et Saintine, veulent lui
                  enlever.</note>
            </item>
            <item n="56">
               <num>56</num>
               <name type="author">Champfleury (Jules Fleury, dit)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre écrivain réaliste, né à Laon en 1821, mort en 1890. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Duranty; (Besançon), 12 août 18 6, 1 p. pl. in-8. </desc>
               <num type="price">5</num>
               <note>Piquante lettre relative à ses projets de mariage.</note>
            </item>
            <item n="57">
               <num>57</num>
               <name type="author">Charette de la Contrie (A., baron de)</name>
               <trait>
                  <p>lieutenant-colonel des zouaves poutificaux, commandant des volontaires de
                     l'Ouest pendant la guerre de 1870, avec lesquels il prit une grande part à la
                     bataille de Patay, où il fut blessé, né vers 1827. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.. Rennes, 11 août 1870, 1 p. 1/2 in-8. </desc>
               <num type="price">5</num>
            </item>
            <item n="58">
               <num>58</num>
               <name type="author">Charles-Quint</name>
               <trait>
                  <p>empereur d'Allemagne. -</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. avec la souscript. aut., en français, à sa soeur Eléonore d'Autriche,
                  reine de France; Namur, 22 janvier 1531, 1 p. in-4, cachet. </desc>
               <num type="price">80</num>
               <note>Intéressante lettre où il la prie de faire rendre justice à M. de Monthon, pour
                  lequel il écrit aussi à François Ier. 59 Charles Emmanuel II, duc de»</note>
               <desc>Savoie, né en 1634, mort en 1675. - Let sig., en français, au baron de Vars, 28
                  juin 1666, 1 p. in-fol. cachet. </desc>
               <num type="price">10</num>
               <note>Relative à la naissance de son fils VictorAmédée II. 60 Chrestienne de
                  Danemarck, duchesse de Lorraine, femme du duc François Ier, fille de Christian II,
                  roi de Danemarck, et d'Isabelle d'Auen français, à Catherine de Médicis,»</note>
               <desc>1565. 1 p. 1/2 in-fol. Très rare. </desc>
               <num type="price">30</num>
               <note>Belle lettre Elle lui annonce la naissance de sa petite-fille Christine, fille
                  du duc Charles II et de Claude de France. « Le contantement qu'avons receu de la
                  petite fille qu'il a pleu à Dieu nous donner, laquelle espérons norrir de sorte
                  qu'elle vous serat a james très obeissante.»</note>
            </item>
            <item n="61">
               <num>61</num>
               <name type="author">Christine</name>
               <trait>
                  <p>reine de Suède, née en 1626, morte en 1689. -</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig., en latin, sur vélin, par Gabriet Oxens- tiern, Jacques de La
                  Gardie, Charles Gultdenhielm. Pierre Bauner et Gabriel Oxenstiern jeune;
                  Stockholm, 25 sept. 1634.1 p. double in-fol. </desc>
               <num type="price">50</num>
               <note>Important document historique. Nomination faite par le Conseil de Régence,
                  composé de cinq membres, au nom de la Reine, qui n'avait alors que huit ans, des
                  ambassadeurs charges de conclure la paix avec la Pologne. Ils sont au nombre de
                  six : Pierre Brahé, Hermann Wrangel, S. Bielke, A. Axelin, Jean Oxenstiern et Jean
                  Nicomède. (Il s'agit de la paix de Stumdorf, signée en 1635).</note>
            </item>
            <item n="62">
               <num>62</num>
               <name type="author">Cipières (le chevalier de)</name>
               <trait>
                  <p>brave officier de marine, qui prit part à la guerre de l'Indépendance
                     americaine sous les ordres de l'amiral d'Estaing. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s : Paris, 11 mars 17 0, 1/2p. in-fol. -On a joint une pièce le
                  concernant. </desc>
               <num type="price">8</num>
            </item>
            <item n="63">
               <num>63</num>
               <name type="author">Condorcet (J.-N. de Caritat, marquis de)</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre mathématicien, philosophe et littérateur, de l'Acad. fr., né à
                     Bibemont (Aisne) en 1743, morit en 1794. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à l'astronome Grandjean de Fouchy, secrétaire de l'Acad. des Sciences,
                  Paris, 2 sept. (1771), 1 p. 1/2 in-4. </desc>
               <num type="price">25</num>
               <note>Intéressante lettre. Il lui propose de faire la préface du volume où sont
                  réunis les éloges des savants étrangers à l'Académie des sciences; il n'est pas
                  aussi avancé pour la préface du volume sur les correspondants de
                  l'Académie.</note>
            </item>
            <item n="64">
               <num>64</num>
               <name type="author">Condorcet (Sophie de Grouchy, Mme de)</name>
               <trait>
                  <p>épouse du précédent, femme distinguée par son esprit et sa beauté, née au
                     château de Villette, près Meulan (Seine-et-Oise) en 1764, morte en 1822. -</p>
               </trait>
               <note>Gazette et affiches du château de Villette, pièce aut. sig.»</note>
               <desc>Sophie G., 2 p. pl. in-8. Curieuse pièce. </desc>
               <num type="price">15</num>
            </item>
            <item n="65">
               <num>65</num>
               <name type="author">Coppée (François)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre poète et auteur dramatique, de l'Acad. fr., né en 1842. -</p>
               </trait>
               <desc>L a. s., 1 p. in-8. Belle lettre. </desc>
               <num type="price">4</num>
            </item>
            <item n="66">
               <num>66</num>
               <name type="author">Crébillon (A. Prosper Jolyot de)</name>
               <trait>
                  <p>fils, célèbre littérateur du XVIIIe siècle, auteur du Sopha, né en 1707, mort
                     en 1777. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Mlle d'Oligny, comédienne du roi; 5 juin 1765, 1 p. in-4. Cachet
                  camée. </desc>
               <num type="price">50</num>
               <note>Superbe lettre admirablement conservée. Il est chargé par M. du Vergier, grand
                  admirateur du talent de Mlle d'Oligny, de l'inviter à une soirée. « Si j'avais cru
                  vous trouver hier, j'aurais été à la Comédie, mais le moyen de vous deviner dans
                  Ii Femme-Juge?» -On a joint une pièce sig. sur vélin de Louis XVI (par le
                  secrétaire de la main); Versailles, 6 avril 1783, 1 p in-fol. obl. Brevet d'une
                  pension de 1,000 livres pour Mlle d'Oligny.</note>
            </item>
            <item n="67">
               <num>67</num>
               <name type="author">Damala (Jacques)</name>
               <trait>
                  <p>acteur distingué du Gymnase, mari de Mme Sarah Bernhardt. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 2 p. 1/2 in-8. </desc>
               <num type="price">4</num>
            </item>
            <item n="68">
               <num>68</num>
               <name type="author">Darien (Georges)</name>
               <trait>
                  <p>écrivain contemporain distingué, auteur de Biribi-</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-18. Belle lettre. </desc>
               <num type="price">3</num>
            </item>
            <item n="69">
               <num>69</num>
               <name type="author">Dauzats (A.)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre, né à Bordeaux en 1804. mort en 1868. -</p>
               </trait>
               <desc>Paysage d'Orient. dessin sig. au lavis d'encre de chine, in-8 obl. -On a joint
                  son portrait carte photographie, in-32. </desc>
               <num type="price">10</num>
            </item>
            <item n="70">
               <num>70</num>
               <name type="author">David d'Angers</name>
               <trait>
                  <p>le grand statuaire. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à une dame; Ostende. 2 avril 1852, 1 p. 1/3 in-8. </desc>
               <num type="price">6</num>
               <note>Jolie lettre écrite d'exil : « Il me prend envie de monter sur un navire et
                  d'aller jusqu'au bout du monde promener ma lassitude de la vie et chercher un
                  tombeau.»</note>
            </item>
            <item n="71">
               <num>71</num>
               <name type="author">Déjazet (Virginie)</name>
               <trait>
                  <p>la spirituelle comédienne. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au directeur du théâtre de Roanne; Saint-Etienne, 11 déc. 1872, 4 p.
                  pl. in-8. Légère déchirure. </desc>
               <num type="price">5</num>
               <note>Intéressante lettre relative à ses représentations à Saint-Etienne.</note>
            </item>
            <item n="72">
               <num>72</num>
               <name type="author">Delacroix (Eugène)</name>
               <trait>
                  <p>le grand peintre d'histoire. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. Paillet, 2 p. in-8. </desc>
               <num type="price">15</num>
               <note>Jolie lettre, dans laquelle il donne de curieux détails sur ses deux tableaux :
                  Le roi Jean à la bataille de Poitiers et Quentin Durward. -On a joint une étude à
                  l'encre de chine, attribuée à Delacroix, d'après une note aut. de M. Kastner, 2/3
                  de p. in-4.</note>
            </item>
            <item n="73">
               <num>73</num>
               <name type="author">Delaroche (Paul)</name>
               <trait>
                  <p>un des plus célèbres peintr s de l'école française. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Mme Merle (Marie Dorval), 1 p. in-8. Belle lettre. </desc>
               <num type="price">6</num>
            </item>
            <item n="74">
               <num>74</num>
               <name type="author">Descaves (Lucien)</name>
               <trait>
                  <p>écrivain contemporain, l'auteur de Sous-Ofs. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 2 p. in-18. </desc>
               <num type="price">3</num>
            </item>
            <item n="75">
               <num>75</num>
               <name type="author">Dorset (Edmond, comte de)</name>
               <trait>
                  <p>duc de Sommerset, connétable d'Angleterre, qui prit une grande part à la
                     conquête de la Normandie et à la guerre des Deux Roses. -</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig., en français, sur vélin; Rouen, 8 déc. 1459, in-8 obl. Rare. </desc>
               <num type="price">35</num>
            </item>
            <item n="76">
               <num>76</num>
               <name type="author">Lu Barry (la comtesse)</name>
               <trait>
                  <p>la célèbre maîtresse de Louis XV. -</p>
               </trait>
               <desc>P. a. s. 5 fois; 1790, 2 p. in-8. obl. </desc>
               <num type="price">20</num>
            </item>
            <item n="77">
               <num>77</num>
               <name type="author">Dubois-Crancé (Edm.-L.-A.)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre constituant, député des Ardennes à la Convention, général et ministre,
                     né à Charleville en 1747, mort en 1814. -</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. au général Gobert; Paris, an VIII, 1 p. in-fol. tête imp., vignette. </desc>
               <num type="price">5</num>
            </item>
            <item n="78">
               <num>78</num>
               <name type="author">Du Chastellet (Emilie de Breteuil, marquise)</name>
               <trait>
                  <p>la célèbre amie de Voltaire, née en 1706, morte en 1749.-</p>
               </trait>
               <desc>Fin de let. aut. (au comte d'Argental ; Cirey, 31 déc. 1736), 1 p. in-4. </desc>
               <num type="price">10</num>
               <note>Curieuse pièce. « Il faudroit tâcher de savoir de M. Rouillé (alors directeur
                  de la librairie, depuis ministre des aff. étr.) ce qu'on auroit à craindre si le
                  Mondain (conte de Voltaire, trouvé à la mort de Bussi, évéque de Luçon dans ses
                  papiersi, venoit à être imprimé », l'auteur ne veut pas que son épitre sur la
                  philosophie de Newton soit publiée en Hollande; il tomberait donc ainsi de
                  Charybde en Scylla, comme dit Horace; malgré les assertions de M. de Villefort
                  (Philippe d'Isarn de Montjeu, chevalier de Malte, gentilhomme du comte de
                  Clermont), elle ne croit pas que le garde des sceaux, Chauvelin, autorise le
                  voyage de Voltaire en Prusse.</note>
            </item>
            <item n="79">
               <num>79</num>
               <name type="author">Du Châtel (Tanneguy)</name>
               <trait>
                  <p>vicomte de La Bellière, neveu du fameux prévôt de Paris, célèbre homme de
                     guerre et négociateur, blessé mortellement à côté de Louis XI. au siège de
                     Bouchain en 1477. -</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. sur vélin; 15 août 1474, in-4 obl. </desc>
               <num type="price">25</num>
               <note>.Prise de possession des terres de Pacy (sur Eure), Ezy et Nonancourt
                  (Eure).</note>
            </item>
            <item n="80">
               <num>80</num>
               <name type="author">Duclos (Charles Pinot)</name>
               <trait>
                  <p>littérateur et historien du XVIIIe siècle, de l'Acad. fr., né à Dinan en 1704,
                     mort en 1772. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. (à Guys, littérateur marseillais); Paris, 26 septembre 1767, 1 p. 1/3
                  in-4. </desc>
               <num type="price">60</num>
               <note>Belle lettre au sujet d'un envoi de livres destinés à lord Hamilton, à
                  Naples.</note>
            </item>
            <item n="81">
               <num>81</num>
               <name type="author">Dudlay (Adeline)</name>
               <trait>
                  <p>tragédienne distinguée du Théâtre-Français, née à Bruxelles en 1859. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. 1/2 in-8. Papier à son chiffre avec sa devise : Qui sait. </desc>
               <num type="price">4</num>
            </item>
            <item n="82">
               <num>82</num>
               <name type="author">Duflos (Emile-Henri-Raphaël)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre auteur du Théâtre-Français, né à Lille en 1859. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à un littérateur; 1884, 2 p. in-8 Papier à son chiffre, formé par des
                  os avec un hibou au milieu. Belle et curieuse lettre. </desc>
               <num type="price">5</num>
            </item>
            <item n="83">
               <num>83</num>
               <name type="author">Dumas (Alex.)</name>
               <trait>
                  <p>père, le grand romancier. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a s. à M. de Polter; 3/4 de p. in-8. </desc>
               <num type="price">6</num>
               <note>Curieuse lettre où il recommande Barbey d'Aurevilly : « Ce n'est pas un
                  commençant puisqu'il vous portera ses volumes; de plus il est au journal des
                  Oébats.»</note>
            </item>
            <item n="84">
               <num>84</num>
               <name type="author">Dumas (Alex.) père</name>
               <desc>Pièce de vers aut., 1 p. 1/4 in-4. Légèrement raccommodée. </desc>
               <num type="price">30</num>
               <note>Curieuse pièce dont voici le commencement: Elle lui dit, suis moi. Je ne suis
                  pas de celles Qui t'entourent la nuit de leurs trompeuses [ailes, Moi je suis une
                  fleur du céleste jardin, Ange d'un autre Eden, Aussi pur que le Ciel, aussi blanc
                  que la Nue, Un rêve de la nuit, que le jour continue. Je suis le seul miroir où
                  l'homme peut [vraiment Se mirer, comme Dieu se mire au firma[ment.</note>
            </item>
            <item n="85">
               <num>85</num>
               <name type="author">Dumas (Alex.)</name>
               <trait>
                  <p>fils, le célèbre auteur dramatique, de l'Acad. fr. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à un littérateur; Puits près Dieppe, 7 p. pl. petit in-8.</desc>
               <num type="price">15</num>
               <note>Belle et curieuse lettre. « Il n'y a pas de recommandation qui puisse obtenir
                  d'un directeur qu'il joue une pièce d'un homme, dont le nom. n'est pas coté
                  commercialement. Le directeur que l'on sollicite dans ce sens, vous répond . Si
                  vous trouvez cette pièce aussi remarquable que vous le dites, signez la, je la
                  joue immédiatement... Je ne cesse de raconter qu'aucun théâtre n'a voulu
                  représenter la Oame aux Camélias, protégée par mon père alors tout puissant,
                  etc.»</note>
            </item>
            <item n="86">
               <num>86</num>
               <name type="author">Dumas (Alex.) fils</name>
               <desc>Pièce de vers aut. sig., 1 p. in-4. </desc>
               <num type="price">40</num>
               <note>Superbe pièce dont voici la fin : Chants si mélodieux, plus doux que les
                  [chansons, Qui montent chaque soir de la terre aux [balcons, Que l'on dirait que
                  Dieu bénissant leur [prière, Résume dans leurs coeurs votre nature
                  en[tière.</note>
            </item>
            <item n="87">
               <num>87</num>
               <name type="author">Dumas (Alex.) fils</name>
               <desc>Croquis à la plume avec 2 lignes aut., in-8. </desc>
               <num type="price">12</num>
            </item>
            <item n="88">
               <num>88</num>
               <name type="author">Durand-Brager (J.-B.-H.)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre de marines, élève de Gudin et d'Eug. Isabey, né à Saint-Malo en
                     1714, mort en 1879. -</p>
               </trait>
               <desc>Marine, très joli dessin au crayon signé, grand in-4 obl. </desc>
               <num type="price">30</num>
            </item>
            <item n="89">
               <num>89</num>
               <name type="author">Duras (Emm.-Félicité de Durfort, duc de)</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, de l'Acad. fr., né en 1715, mort en 1789. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; (17 8), 2/3 de p. in-4. </desc>
               <num type="price">6</num>
            </item>
            <item n="90">
               <num>90</num>
               <name type="author">Elisabeth</name>
               <trait>
                  <p>reine d'Angleterre. -</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. « To ye right trusted and welbelored Sr Henry, Sydney ». député du
                  royaume d'Irlande; château de Kyllyngcrooth, 21 août 1566. 1 p. in-fol. </desc>
               <num type="price">220</num>
               <note>Très belle lettre relative à la donation du manoir d'Onagh, en Irlande, en
                  faveur du comte d'Ormond.</note>
            </item>
            <item n="91">
               <num>91</num>
               <name type="author">Este (Alphonse II d')</name>
               <trait>
                  <p>duc de Ferrare, frère d'Eléonore, tour à tour le bienfaiteur et le persécuteur
                     du Tasse, né en 1533, mort en 1597. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Catherine de Médicis; Vienne. 4 nov. 1566, 3 p. in-fol. </desc>
               <num type="price">40</num>
               <note>Belle et importante lettre historique. L'empereur Maximilien II se tient pour
                  offensé du refus que lui a apporté l'évêque de Rennes, Bernardin Bochetel, au
                  sujet du mariage projeté entre Charles IX et sa fille Elisabeth (Le mariage n'eut
                  lieu qu'en 1570; mais Catherine de Médicis, qui le désapprouvait, tint toujours sa
                  Lelle-fille à l'écart; celle-ci mourut dans un couvent de Clarisses).</note>
            </item>
            <item n="92">
               <num>92</num>
               <name type="author">Etienne (Ch.-G.)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre auteur dramatique, de l'Acad. fr., né à Chamouilly (Haute-Marne) en
                     1778, mort en 1845. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Bérard; Paris, 26 déc. 1828, 1 p. in-4. </desc>
               <num type="price">5</num>
               <note>Curieuse lettre relative à l'élection de Compiègne, où M. Tronchon est un
                  candidat qui lui paraît dangereux pour M. de Montguyon, dont l'élection est peu
                  sûre dans ces conditions.»</note>
            </item>
            <item n="93">
               <num>93</num>
               <name type="author">Eugène de Savoie (le prince</name>
               <desc>illustre généralissime des armées impériales, né en 1663, mort en 1736. Let.
                  sig., en alletand, Muhlbourg, 24 mai 1713, 1 p. 1/2 in-fol. </desc>
               <num type="price">10</num>
            </item>
            <item n="94">
               <num>94</num>
               <name type="author">Fechter (Ch.)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre comédien français, né à Londres en 1823, mort à New-York en 1879. -</p>
               </trait>
               <desc>L a. s.; (Londres), 2 p. 1/4 in- </desc>
               <num type="price">8</num>
               <note>Curieuse lettre où il parle de ses représentations d'Othello. « Ce qu'ils
                  appellent l'Ere nouvelle, est nommé : Théâtre Fechterien ! C'est une révolution
                  compfète, et les ennemis commencent à se montrer, mais il n'y a jamais de grands
                  bouleversements sans luttes, et je suis fier de celles-ci.»</note>
            </item>
            <item n="95">
               <num>95</num>
               <name type="author">Fénelon (François de Salignac de)</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre archevêque de Cambrai, de l'Acad. fr. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. (au comte de Loewenstein, parent de Dangeau et chargé d'affaires de
                  l'Electeur de Cologne, Joseph-Clément de Bavière) ; Cambrai. 25 mai 1705. 4 p
                  in-8. </desc>
               <num type="price">150</num>
               <note>Très belle et intéressante lettre. Il le félicite de prendre en main les
                  intérêts de l'électeur de Bavière (qui n'avait plus d'états) et souhaite que ce
                  prince prenne au sérieux ses devoirs d'évêque et reçoive enfin les ordres.
                  (Saint-Simon raconte, en effet, comment le prince bavarois, aussi laid que
                  mondain, fut consacré par Fénelon en 1707). « Il fant seulement souhaiter qu'un
                  prince qui est naturellement si bon et qui a d'ailleurs tant de religion, se
                  tourne tout entier vers la profession qu'il veut embrasser.»</note>
            </item>
            <item n="96">
               <num>96</num>
               <name type="author">Feuillet (Octave)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre auteur dramatique, de l'Acad. fr. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à un écrivain; Evian, 1890, 1 p. 1/3 in-18. Belle lettre. </desc>
               <num type="price">5</num>
            </item>
            <item n="97">
               <num>97</num>
               <name type="author">Florian (J. Pierre Claris de)</name>
               <trait>
                  <p>le spirituel fabuliste, de l'Acad. fr., né en 1755, mort en 1794. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au chevalier de Buffevent; Paris, 12 avril 1783, 3 p. 1/2 in-8. </desc>
               <num type="price">30</num>
               <note>Il s'étonne de la froideur du chevalier à son endroit; leur désaccord a eu pour
                  occasion la représentation du Bon ménage ou la suite des ceux billets (comédie de
                  Florian). « Depuis ce moment Mme de Vimeux et M. d'Argental m'ont marqué une
                  froideur que j'aurais supportée sans me plaindre, si vous ne vous étiés joint avec
                  eux » Il se déclare prêt à des excuses et à des réparations ; il craint « les
                  malhonnettes rapports que des gens malhonnettes ont fait de propos tenus par moi,
                  injurieux à vos amis.»</note>
            </item>
            <item n="98">
               <num>98</num>
               <name type="author">Fouquier-Tinville (Ant.-Quentin)</name>
               <trait>
                  <p>le fameux accusateur public près le tribunal révolutionnaire, né à Hérouel
                     (Aisne) en 1747, guillotiné le 8 mai 1795. -</p>
               </trait>
               <desc>Pièce aut. sig.; Paris, 26 frimaire an II. 1 p. in-4, cachet. </desc>
               <num type="price">20</num>
               <note>Il ordonne au gardien de la maison d'arrêt, dite maison des anglaises, destinée
                  à contenir les gens suspects, de recevoir Madeleine Levasseur, femme de
                  Jean-Baptiste Bultay.</note>
            </item>
            <item n="99">
               <num>99</num>
               <name type="author">Fourcroy (Ant.-Franç. comte de)</name>
               <trait>
                  <p>illustre chimiste et homme d'Etat, de l'Acad. des Sciences, né en 1755, mort en
                     1809. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; 20 janvier 1782, 1 p. in-4. Belle lettre. </desc>
               <num type="price">10</num>
            </item>
            <item n="100">
               <num>100</num>
               <name type="author">Fourier (Ch.)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre socialiste, créateur de la doctrine phalanstérienne, né à Besançon en
                     1772, mort en 1837. -</p>
               </trait>
               <desc>2 l. a. s. dont une de ses initiales, à sa soeur; Lyon, 1809 - Aix-la-Chapelle,
                  1810, 3 p. in-4, légères déchirures. </desc>
               <num type="price">15</num>
            </item>
            <item n="101">
               <num>101</num>
               <name type="author">François Ier</name>
               <trait>
                  <p>roi de France. -</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. à François Errault, seigneur de Chemans en Anjou, garde des
                  sceaux</desc>
            </item>
            <item n="Saint">
               <num>Saint</num>
               <name type="author">-Souplet (Nord)</name>
               <trait>
                  <p>28 oct. 1543 ; 1/2 p. in-4. 20 » Belle lettre historique. François Ier, qui
                     marchait au secours de Landrecies assiégé par Charles-Quint, mande à Errault de
                     faire respecter les traités conclus avec le duc de Lorraine (Antoine dit le
                     Bon). 102 François de Sales (saint.-</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>l'illustre évêque de Genève, né près d'Annecy en 1567, mort en 1622.-</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au baron de Mont-Saint-Jean et de la Bastie; Annecy, 9 nov 1620, 1 p.
                  in-4. Un peu jaunie. Belle lettre. Rare. </desc>
               <num type="price">100</num>
            </item>
            <item n="103">
               <num>103</num>
               <name type="author">Frizon (Pierre)</name>
               <trait>
                  <p>historien et théologien, grand maître du collège de Navarre, auteur de la
                     Gallia purpurata, né à Reims, mort vers 1650. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Chalmand, secrétaire du duc de Mayenne, à Dijon ; (1594), 1 p. in-4
                  obl., cachets. </desc>
               <num type="price">20</num>
               <note>Intéressante lettre. Il comptait retourner à Dijon, près du duc de Mayenne,
                  mais il a ête retenu à Reims par le duc de Guise, le clergé et la piété populaire;
                  il a obtenu la dispense des serments de la Sainte-Union (la Ligue); il se plaint
                  du marquis de Tresnel qui lui dispute une abbaye..</note>
            </item>
            <item n="104">
               <num>104</num>
               <name type="author">Garran de Coulon (J -Ph.)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre conventionnel du Loiret, procurateur général de la nation près la
                     Haute- Cour nationale d'Orléans, de l'Institut, né à Saint-Maixent
                     (Deux-Sèvres) en 1748, mort en 1816. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a s. (à Régnier, duc de Massa); Paris, 10 février 1807, 1 p. 1/2 in-4. </desc>
               <num type="price">15</num>
               <note>Belle lettre relative à M. Martinet, gendre de Mme Creuzé-La-Touche.</note>
            </item>
            <item n="105">
               <num>105</num>
               <name type="author">Gaeremyn (Jean-Ant.)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre flamand, né à Bruges en 1712, mort en 1799. -</p>
               </trait>
               <desc>Dessin original à la sanguine, in-4 obl. </desc>
               <num type="price">10</num>
            </item>
            <item n="106">
               <num>106</num>
               <name type="author">Gay (Delphine)</name>
               <trait>
                  <p>Mme de Girardin, célèbre romancière et auteur dramatique. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à la comtesse de Narbonne, 2/3 de p. petit in-8, cachet. </desc>
               <num type="price">4</num>
            </item>
            <item n="107">
               <num>107</num>
               <name type="author">Girodet Trioson (A.-L.)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre d'histoire, né à Montargis en 1767, mort en 1824. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in- . Jolie lettre. </desc>
               <num type="price">8</num>
            </item>
            <item n="108">
               <num>108</num>
               <name type="author">Goethe (J.-W.)</name>
               <trait>
                  <p>le plus illustre écrivain de l'Allemagne. -</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. ; Welmar, 23 septembre 1808, 1 p. in-4. Très belle lettre. </desc>
               <num type="price">25</num>
            </item>
            <item n="109">
               <num>109</num>
               <name type="author">Goncourt (Edmond de)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre écrivain contemporain, né à Nancy en 1822. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Champrosay, 1887, 1/2 p. in-8. -On a joint une gravure de Gavarni
                  représentant les frères de Concourt, 185 , in-4. </desc>
               <num type="price">3</num>
            </item>
            <item n="110">
               <num>110</num>
               <name type="author">Grandville (J.-J.)</name>
               <trait>
                  <p>le spirituel et fécond dessinateur. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Philipon; 15 nov. 1837, 1 p. in-4. 10 » Belle lettre sur un ouvrage
                  auquel il travaille et pour lequel ses dessins lui sont payés 40 tr.; il aurait
                  voulu obtenir 50 fr. par dessin. 111 Gras de Préville (le chevalier de), brave
                  marin d'origine provençale, capitaine de vaisseau pendant la guerre de
                  l'Indépendance américaine, à laquelle il prit une grande pari, gouverneur de la
                  Guyane française. -1° L. a. s.; Paris, 3 juin 1779, 2 p. in-fol. Il expose ses
                  services sous les ordres de l'amiral d'Estaing, sur la frégate l'En ageante,
                  contre l'anglais Howe. Il regrette d'avoir laissé prendre un convoi de 30 pêcheurs
                  de morue qui, de Saint-Pierre, faisaient voile vers la France. 2° 2 pièces
                  originales; 1779, 4 p. in- fol. </desc>
               <num type="price">20</num>
               <note>Relation du combat de la frégate l'En ageante commandée par de Préville, contre
                  le corsaire anglais la Rose; celle-ci a dû se rendre après 5 heures de lutte; le
                  chevalier de la Baume Pluvinel commandait dans la batterie de la frégate
                  française. -Proposition de Préville pour une pension ou don du Roi.</note>
            </item>
            <item n="112">
               <num>112</num>
               <name type="author">Gudin (Théodore)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre de marines et de paysages, né en 1802, mort en 1880. -</p>
               </trait>
               <desc>Album de 58 études et dessins originaux, la plupart signés, format gr. in-4
                  obl. </desc>
               <num type="price">160</num>
            </item>
            <item n="113">
               <num>113</num>
               <name type="author">Guillaume (Eug.)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre sculpteur contemporain, de l'Institut, né à Montbard en 1822. -</p>
               </trait>
               <desc>Paysans basques, dessin au fusain, rehaussé de blanc, signé, in-8. </desc>
               <num type="price">15</num>
            </item>
            <item n="114">
               <num>114</num>
               <name type="author">Hading (Jane)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre actrice contemporaine. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. petit in-8. </desc>
               <num type="price">3</num>
            </item>
            <item n="115">
               <num>115</num>
               <name type="author">Haraucourt (Guillaume II, de)</name>
               <trait>
                  <p>évêque et comte de Verdun. -</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. sur vélin, 1468, in-4 obl. </desc>
               <num type="price">12</num>
            </item>
            <item n="116">
               <num>116</num>
               <name type="author">Harlay de Chanvallon (Fr. de)</name>
               <trait>
                  <p>archevêque de Paris, dont il est beaucoup question dans Mme de Sévigné, de
                     l'Acad. fr., né en 1625, mort en 1695. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; 14 oct. 1682, 1 p. in-4. Rare. </desc>
               <num type="price">25</num>
            </item>
            <item n="117">
               <num>117</num>
               <name type="author">Helvétius (Cl.-Adrien)</name>
               <trait>
                  <p>illustre philosophe du XVIIIe siècle, auteur du livre De l'Esprit, né en 1715,
                     moit en 1771. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Palissot; chàteau de Voré (Orne), septembre 1751 3 p. in-4, cachet à
                  ses armes. </desc>
               <num type="price">35</num>
               <note>Belle lettre où il le remercie d'un épithalame en vers qu'il lui avait adressé
                  à l'occasion de son mariage avec Mlle de Ligniville. « Vous allez remonter la lire
                  de la poésie françoise qui commençoit à ne plus rendre de son et prendre de
                  Voltaire le sceptre qui s'échape de ses mains.»</note>
            </item>
            <item n="118">
               <num>118</num>
               <name type="author">Hénault (le président)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre historien, auteur de l'Abrégé chronologique, de l'Acad. fr., né en
                     1685, mort en 1770. -</p>
               </trait>
               <desc>Let. aut. au comte de Jonzac, à Rochefort; aux Ormes (Seine-et-Marne), 4
                  septembre (1758), 2 p. 1/2 in-8, cachet à ses armes. </desc>
               <num type="price">20</num>
               <note>Jolie lettre. S'il n'a pas encore rejoint M. de Richelieu, qu'il lui annonce la
                  publication d'un parattète où l'on défend la capitulation de Clostersevern. La
                  reine d'Espagne (Marie-Madeleine-Thérèse de Portugal, femme de Ferdinand VI),
                  vient de mourir. Aux Indes, Madras se serait rendu.</note>
            </item>
            <item n="119">
               <num>119</num>
               <name type="author">Herrenschwand (Jean-Fréd.)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre médecin suisse, né à Morat en 1715, mort vers 1798. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., Berne, 16 juin 1797, 3 p. in-4, cachet. </desc>
               <num type="price">8</num>
            </item>
            <item n="120">
               <num>120</num>
               <name type="author">Houel (J.-P.)</name>
               <trait>
                  <p>peintre et graveur distingué, auteur d'un Voyage pittoresque de Sicile, Malte
                     et Licourne, né à Rouen en 1735, mort en 1813. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au peintre Pierre, 1 p. in-4. </desc>
               <num type="price">15</num>
               <note>Il lui mande qu'il a été rappelé à la fin de 1777 par le comte d'Angevillier et
                  qu'il va remettre au roi les dessins qu'il a faits.</note>
            </item>
            <item n="121">
               <num>121</num>
               <name type="author">Houssaye (Arsène)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre écrivain. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. 1/2 in-8. Très belle lettre. </desc>
               <num type="price">5</num>
            </item>
            <item n="122">
               <num>122</num>
               <name type="author">Huysmans (Joris-Karl)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre romancier et critique d'art français contemporain. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à un littérateur, 1 p. 1/3 petit in-8. Belle lettre. </desc>
               <num type="price">4</num>
            </item>
            <item n="123">
               <num>123</num>
               <name type="author">Isabey (Eug.)</name>
               <trait>
                  <p>fils, célèbre peintre de marines et de paysages, né en 1804. -</p>
               </trait>
               <desc>Marine, dessin original au lavis rehaussé de blanc, signé; 1826, in-18 obl.
                  Belle pièce. </desc>
               <num type="price">12</num>
            </item>
            <item n="124">
               <num>124</num>
               <name type="author">Jacque (Charles)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre peintre et graveur contemporain, né en 1813. -</p>
               </trait>
               <desc>Sujet militaire, croquis-charge au crayon, avec legende de 3 lig. aut. sig.,
                  in-18. </desc>
               <num type="price">10</num>
            </item>
            <item n="125">
               <num>125</num>
               <name type="author">Joséphine</name>
               <trait>
                  <p>impératrice des Français, femme de Napoléon Ier. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à la maréchale Nev, princesse de la Moskowa; La Malmaison, 4 août, 1
                  p. in-4. Papier et enveloppe avec entourage gaufré, cachet. Magnifique lettre.
                  Rare. </desc>
               <num type="price">60</num>
            </item>
            <item n="126">
               <num>126</num>
               <name type="author">Joyeuse-Grandpré (J.-A., marquis de)</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, gouverneur des Trois-Evêchés, commandant de l'aile gauche
                     de l'armée française à la bataille de Nerwinde, né en 1631, mort en 1710. -</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. 1671, 1 p. in-4 obl. cachet. </desc>
               <num type="price">8</num>
               <note>127 Jurien de la Gravière (J.-B.-»</note>
               <name type="author">Edm.)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre amiral, de l'Acad. fr. né en 1812. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à un directeur de journal; Paris, 7 nov. 1876, 4 p. pl. in-8. </desc>
               <num type="price">10</num>
               <note>Très belle lettre où il parle des « recherches auxquelles j'ai dû me livrer
                  pour compléter un des chapitres restés les plus obscurs de l'histoire de la marine
                  moderne.»</note>
            </item>
            <item n="128">
               <num>128</num>
               <name type="author">Kean (Ch.)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre tragédien anglais, né en 1811, mort en 1868. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. </desc>
               <num type="price">5</num>
               <note>Belle lettre relative à ses rôles de Louls XI, et des Frères Corses.</note>
            </item>
            <item n="129">
               <num>129</num>
               <name type="author">Kean (Ellen Trée)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre actrice anglaise, femme du précédent, née en 1805, morte en 1880. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. 1/2 in-8. Belle lettre. </desc>
               <num type="price">5</num>
            </item>
            <item n="130">
               <num>130</num>
               <name type="author">La Baume (Claude de</name>
               <desc>cardinal, archevêque de Besançon, qui se conduisit bravement en 1575, lors de
                  la surprise de Besançon par les réformés, et comman la « vaillamment aux soldats
                  et aux citoyens accourus pour la défense de cette cité, ayant luimême la rondache
                  au bras et le coutelas à la main. » -Let. sig. au gouverneur de Montbéliard;
                  Besançon, 26 juillet 1578, 1 p. in-fol. </desc>
               <num type="price">20</num>
               <note>Il lui rappelle qu'il désire terminer à l'amiable plutôt que par voie de
                  justice ses différends avec le comte de Montbéliard (de la maison de
                  Wurtemberg).</note>
            </item>
            <item n="131">
               <num>131</num>
               <name type="author">Lablache (Louis)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre chanteur italien, né en 1794, mort en 1858. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Séverini, directeur du Théâtre-Italien, à Paris; 15 sept. 1837, 1 p.
                  in-4. -On a joint, 1° une copie en français de son engagement au théâtre du Roi à
                  Londres; (1830), 3 p. in-4; 2° son portrait lithographié dans le rôle de Marino
                  Faliero, in-4. Curieux dossier. </desc>
               <num type="price">10</num>
            </item>
            <item n="132">
               <num>132</num>
               <name type="author">Lafayette (le marquis de)</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre général et patriote, né en Auvergne en 1757, mort en 1834. -</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. avec 3 lig. aut. (au baron Bignon); Paris, 13 juillet 1829,1 p. in-4. </desc>
               <num type="price">10</num>
               <note>Belle et curieuse lettre. Il rappelle qu'en 1788 il défendit de concert avec le
                  général Van Rysel la Hollande; plus tard, la fille de ce Batave épousa La Tour
                  Maubourg: Lafayette, qui sortait des prisons d'OImûtz fut alors en relations avec
                  Bonaparte; il envoie au baron la copie d'une lettre qu'il écrivit au premier
                  Consul.</note>
            </item>
            <item n="133">
               <num>133</num>
               <name type="author">La Harpe (J.-F. de)</name>
               <trait>
                  <p>le plus grand critique du XVIIIe siècle, de l'Acad. fr., né en 1739, mort en
                     1803. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Lekain fils, 5 juillet (1802), 2/3 de p. in-8. </desc>
               <num type="price">12</num>
               <note>Belle lettre où il le remercie de lui avoir envoyé un exemplaire des Mémoires
                  de Lekain. « Les sentiments que j'ai toujours eu pour lui et que j'ai conservés
                  pour sa mémoire, ne peuvent que donner un nouveau prix à ce présent.»</note>
            </item>
            <item n="134">
               <num>134</num>
               <name type="author">Lahorie (Victor-C.-A. Fanneau de)</name>
               <trait>
                  <p>brave général de la République, parrain de Victor Hugo, compromis dans
                     conspiration Mallet, né à Gayron (Mayenne) en 1766, fusillé le 29 octobre 1812.
                     -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au général Quantin, à Vannes; 1 p. 1/2 in-4. </desc>
               <num type="price">10</num>
               <note>Il lui annonce qu'il vient d'être nommé général de division.</note>
            </item>
            <item n="135">
               <num>135</num>
               <name type="author">Lalaing (Antoine de)</name>
               <trait>
                  <p>seigneur de Montigny. -</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. à Guillaume des Barres, secrétaire de Charles Quint et de Marguerite
                  d'Autriche; Bruxelles, 9 août (1527), 1 p. in- obl. </desc>
               <num type="price">8</num>
               <note>Il lui demande de lui apporter au plus tôt les lettres de Marguerite d'Autriche
                  sur Rome (où le pape Clément VII était prisonnier des troupes du connétable de
                  Bourbon).</note>
            </item>
            <item n="136">
               <num>136</num>
               <name type="author">Lalanne (Maxime)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre dessinateur et graveur, né à Bordeaux en 1827, mort en 1886. -</p>
               </trait>
               <desc>Port de Douarnenez, dessin au crayon signé, in-4 obl. </desc>
               <num type="price">8</num>
            </item>
            <item n="137">
               <num>137</num>
               <name type="author">Lamballe (Marie-Thérèse-Louise de Savoie-Carignan, princesse
                  de)</name>
               <trait>
                  <p>la célèbre amie de Marie-Antoinette, massacrée le 3 septembre 1792. -</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig.; Paris, 3 août 1792, 1 p. in-4 obl. Rare. </desc>
               <num type="price">80</num>
               <note>Curieuse pièce de l'époque de la Révolution. Elle reconnaît avoir reçu la somme
                  de 6.250 livres pour le quartier de janvier dernier, du traitement de sa charge de
                  surin- tendante de la maison de la Reine.</note>
            </item>
            <item n="138">
               <num>138</num>
               <name type="author">Lameth (Théodore, comte, puis marquis de)</name>
               <trait>
                  <p>général, députe à la Législative, qui prit une grande part à la guerre de
                     l'Indépendance américaine, né en 1756, mort en 1854. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Heirencourt, 1er janv. 1823, 1/2 p in-4. </desc>
               <num type="price">5</num>
               <note>Belle lettre de recommandation pour M.Dufour. « Son père a fait la guerre ;
                  mérique dans le regiment d'Auvergne avec moi, où j'étais colonel en
                  second.»</note>
            </item>
            <item n="139">
               <num>139</num>
               <name type="author">La Motte (Ant. Houdart de)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre poète, auteur dramatique et critique, de l'Acad. fr., né en 1672, mort
                     en 1731. -</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. sur vélin; Paris, 19 sept. 1698, 1 p. in-8 obl. Très rare. </desc>
               <num type="price">35</num>
            </item>
            <item n="140">
               <num>140</num>
               <name type="author">La Pérouse (J.-Fr. Galaup, comte de)</name>
               <trait>
                  <p>illustre et infortuné navigateur. -</p>
               </trait>
               <desc>P. a. s., 1 p. in-18 obl. -On a joint 3 portraits. </desc>
               <num type="price">10</num>
            </item>
            <item n="141">
               <num>141</num>
               <name type="author">Laurent (Marie)</name>
               <trait>
                  <p>la célèbre actrice de drame. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., Paris, 1er mars 1 71, 4 p. pl. in- . </desc>
               <num type="price">8</num>
               <note>Belle et intéressante lettre. Eile le félicite de la santé revenue à son fils :
                  « Ici nous sommes toujours tristes; notre horizon est toujours sombre ! nos
                  douleurs s'accroissent chaque jour ! Aujourd'hui nous subissons la suprême honte!
                  Les Prussiens sont entrés dans Paris ! La ville est digne, les maisons sont
                  closes, les boutiques fermées, les rues désertes! Le drapeau noir flotte; la ville
                  est en deuil ! Ils pourront faire tous les mensonges qu'ils voudront ! L'histoire
                  dira que Paris a dignement supporté ce dernier malheur!»</note>
            </item>
            <item n="142">
               <num>142</num>
               <name type="author">Laval (Pierre de)</name>
               <trait>
                  <p>archevêque de Reims, il sacra Charles VIII, mort en 1493. -</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. avec la souscript. aut. à René d'Anjou ; Paris, 4 juin (1478), 1 p.
                  in-4. </desc>
               <num type="price">15</num>
               <note>Intéressante lettre. Il lui promet de « pourveoir le frere de maistre Pierre de
                  Hurion dit Ardant Desir, vostre herault, de quelque bon bénéfice. » Il le prie, en
                  retour, de le recommander aux cardinaux de Rouen (Guillaume, cardinal
                  d'Estouteville), 8. Petri a7 vincula (Jules II), à monsgr d'Arles (Eustache de
                  Lévis).</note>
            </item>
            <item n="143">
               <num>143</num>
               <name type="author">Lavater (Jean-Gaspard</name>
               <desc>le créateur de la Physiognomonie, né en 1741 21 mai 1789, 1/2 p. in-4. Belle
                  lettre. </desc>
               <num type="price">15</num>
            </item>
            <item n="144">
               <num>144</num>
               <name type="author">Laya (J.-L)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre poète dramatique, auteur de l'Ami des lois, de l'Acad. fr., né en 1761,
                     mort en 1833. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. </desc>
               <num type="price">5</num>
               <note>Belle lettre toute relative aux décors d'Athènes sauvée, tragédie qui ne fut
                  pas jouée.</note>
            </item>
            <item n="145">
               <num>145</num>
               <name type="author">Leblanc (Léonide)</name>
               <trait>
                  <p>actrice distinguée de l'Odéon, née à Dampierre</p>
               </trait>
            </item>
            <item n="sur">
               <num>sur</num>
               <name type="author">-Loire (Loiret)</name>
               <trait>
                  <p>en 1845, morte récemment. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. 1 p. 1/2 petit in-8. Papier avec sa devise : Quid mihi. -On a joint
                  son portrait- carte photographie avec sa signature aut., in-32. </desc>
               <num type="price">5</num>
            </item>
            <item n="146">
               <num>146</num>
               <name type="author">Leclerc (Emm.)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre général, beau-frère de Napoléon Ier, né à Pontoise en 1772, mort à
                     Saint-Domingue en 1802. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Joseph Bonaparte; quartier général de Milan, 1er nivôse an VI, 1 p.
                  in-4, tête imp. </desc>
               <num type="price">20</num>
               <note>Très curieuse lettre où il lui donne des nouvelles de l'armée. « Bonaparte a
                  été parfaitement reçu à Paris. Il ne voit à ce qu'il paraît que les Directeurs et
                  vit très retiré. Berthier est général en chef de l'armée d'Italie chargé de
                  l'exécution du traité de Campo-Formio... Bonaparte va à Radstadt. Desaix commande
                  en chef l'armée d'Angleterre en l'absence de Bonaparte,</note>
            </item>
            <item n="147">
               <num>147</num>
               <name type="author">Lekain (H.-L.)</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre tragédien français, né en 1728, mort en 1778. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. Deschamps, à Toulouse; Paris, 6 juin 1771, 1 p. 1/4 in-8,
                  écornée. La moitié du feuillet blanc de l'adresse manque. </desc>
               <num type="price">35</num>
               <note>Sur ses projets de voyage en Provence. Quant à Toulouse, il a de puissantes
                  raisons pour ne pas se frotter de nouveau aux coulisses du théâtre de cette ville.
                  « Messieurs les actionnaires les ont enduites d'un vernis qui m'est antipathique,
                  et le bien de ma santé ne me permettrait pas de le respirer.»</note>
            </item>
            <item n="148">
               <num>148</num>
               <name type="author">Léopold Guillaume</name>
               <trait>
                  <p>archiduc d'Autriche, gouverneur des Pays-Bas, généralissime des troupes
                     impériales pendant la guerre de Trente-Ans, né en 1614, mort en 1662. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. (au roi d'Espagne, Philippe IV); Bruxelles, 31 mars 1656, 4 p. in-
                  fol. </desc>
               <num type="price">30</num>
               <note>Belle et intéressante lettre. Il lui expose les besoins financiers de l'armée
                  espagnole aux Pays-Bas; il a besoin d'argent pour solder les troupes de Caracéna,
                  défendre Valenciennes, attaquer Condé ! 149»</note>
               <name type="author">Lind (Jenny)</name>
               <trait>
                  <p>la célèbre cantatrice suédoise. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en anglais, à Mme Bald; Lubeck, 2 avril 1850, 4 p. pl. in-8, cachet à
                  son chiffre. Très belle lettre. </desc>
               <num type="price">20</num>
            </item>
            <item n="150">
               <num>150</num>
               <name type="author">Linois (Ch. Durand, comte)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre amiral français, qui prit part à la guerre d'Amérique, né à Brest en
                     1761, mort en 1848. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Brest, à bord du vaisseau le Terrible, 3 messidor an VIII (22 juin
                  1800), 1/2 p. in- , têle imp vignette. </desc>
               <num type="price">4</num>
            </item>
            <item n="151">
               <num>151</num>
               <name type="author">Liszt (F.)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre pianiste et compositeur. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français 2 p. 1/2 in-8. </desc>
               <num type="price">12</num>
               <note>Au sujet de la publication des neuf symphonies de Beethoven : « Cette édition
                  est la seule que j'ai revue et beaucoup corrigée, par conséquent elle contient à
                  peu près tout ce qu'il m'a été possible d'inculquer de la pensée de Beethoven au
                  piano.»</note>
            </item>
            <item n="152">
               <num>152</num>
               <name type="author">Lorges (Guy-Aldonce de Durfort. duc de)</name>
               <trait>
                  <p>maréchal de France, neveu de Turenne, mort en 1702. -</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. sur vélin; 1678, 3 p. in-fol. </desc>
               <num type="price">5</num>
            </item>
            <item n="153">
               <num>153</num>
               <name type="author">Lorraine (Marguerite de)</name>
               <trait>
                  <p>femme de Gaston d'Orléans, née en 1615, morte en 1672. -</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. au cardinal Rossetti: Paris, 11 janvier 1669, 1 p. in-4, cachets à
                  ses armes avec soies. Belle lettre. </desc>
               <num type="price">10</num>
            </item>
            <item n="154">
               <num>154</num>
               <name type="author">Lorraine (Elisabeth-Thérèse de)</name>
               <trait>
                  <p>reine de Sardaigne, fille de Léopold, duc de Lorraine, et d'ElisabethCharlotte
                     d'Orléans, petite-fille du Régent, épouse de Charles-Emmanuel, roi de
                     Sardaigne, née à Lunéville en 1711, morte à Turin le 3 juillet 1741. -</p>
               </trait>
               <desc>L a. s. (à la marquise de Ligniville); Lunéville, 9 février 1737, 1 p 1/2 in-4. </desc>
               <num type="price">20</num>
               <note>Belle lettre. Elle la remercie de ses félicitations au sujet de son mariage;
                  elle espère qu'en revenant en Lorra ne, la marquise, alors à Florence, passera par
                  Turin.</note>
            </item>
            <item n="155">
               <num>155</num>
               <name type="author">Loti (Julien Viaud, dit Pierre)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre écrivain contemporain, de l'Acad. fr. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. Papier à son chiffre avec sa devise : Mon mal j'enchante.
                  Belle lettre. </desc>
               <num type="price">4</num>
            </item>
            <item n="156">
               <num>156</num>
               <name type="author">Louis-Philippe</name>
               <trait>
                  <p>roi des Français. -</p>
               </trait>
               <desc>Dessin original fait pendant une lecture, 184 , 1 p. in-4. Certifié par le
                  général de Rumigny. </desc>
               <num type="price">5</num>
            </item>
            <item n="157">
               <num>157</num>
               <name type="author">Lowe (Hudson)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre général anglais, le gardien de Napoléon Ier à Sainte-Hélène, né en
                     1769, mort en 1844. -</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig avec plusieurs mots aut.; Messine, 5 mars 1806. 3/4 de p. in-fol. </desc>
               <num type="price">16</num>
            </item>
            <item n="158">
               <num>158</num>
               <name type="author">Madou (J.-B.)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre peintre et lithographe belge, ne à Bruxelles en 1796. mort en 1877.
                     -</p>
               </trait>
               <desc>Passage du Guadarama par Napoléon Ier, en 1808, dessin au crayon signé, in-8
                  obl. </desc>
               <num type="price">10</num>
            </item>
            <item n="159">
               <num>159</num>
               <name type="author">Malibran (Marie)</name>
               <trait>
                  <p>la grande cantatrice, née en 1808, morte en 1836. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Robert, directeur du Théâtre-Italien; 22 mars 1831, 1 p. in-8.
                  Fripée et raccommodée. </desc>
               <num type="price">12</num>
               <note>Curieuse lettre où elle lui recommande d'une façon plaisante quatre jeunes
                  chanteurs allemands. « Foyez zé qué tous pouvez faire bour zes petits marmoti qui
                  ont un babil fort amusant.»</note>
            </item>
            <item n="160">
               <num>160</num>
               <name type="author">Maret (Hugues)</name>
               <trait>
                  <p>duc de Bassano, l'infatigable ministre de Napoléon Ier. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; an IX, 1 p. in-4. Jolie vignette de Roger. </desc>
               <num type="price">10</num>
            </item>
            <item n="161">
               <num>161</num>
               <name type="author">Marie-Leczinska</name>
               <trait>
                  <p>reine de France, femme de Louis XV. -</p>
               </trait>
               <desc>Let. aut. au comte de Saint-Florentin, 1 p. in-4, cachet à ses armes. </desc>
               <num type="price">30</num>
               <note>Belle lettre relative à l'abbé Gudin.</note>
            </item>
            <item n="162">
               <num>162</num>
               <name type="author">Marie -Louise</name>
               <trait>
                  <p>impératrice des Français, femme de Napoléon Ier. -</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. sur velin, comme régente, sig. aussi par Champagny, duc de Cadore et
                  Régnier, duc de Massa ; Saint-Cloud, 5 juin 1813, 1 p. double in-fol. obl. Superbe
                  pièce. </desc>
               <num type="price">20</num>
            </item>
            <item n="163">
               <num>163</num>
               <name type="author">Marie-Joséphine-Louise de Savoie</name>
               <trait>
                  <p>comtesse de Provence, épouse de Louis XVIII. -</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. à M. de Lessart; 24 juin 1780. 2/3 de p. in-4. </desc>
               <num type="price">15</num>
               <note>Belle et curieuse lettre toute relative à un établissement que Marie-Antoinette
                  veut fonder en faveur des femmes, veuves et filles d'officiers.</note>
            </item>
            <item n="164">
               <num>164</num>
               <name type="author">Martin (Henri)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre historien, de l'Acad. fr., né à Saint-Quentin en 1810, mort en 1883.
                     -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; à un éditeur, Saint-Quentin, 25 sept. 1838, 1 p. 1/2 in-8. </desc>
               <num type="price">6</num>
               <note>Belle lettre toute relative à son Histoire de France.</note>
            </item>
            <item n="165">
               <num>165</num>
               <name type="author">Masséna (André)</name>
               <trait>
                  <p>prince d'Essling, duc de Rivoli, illustre maréchal de France. -</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. au général Vial; Paris. 3 nov. 1812, 1 p. in-4, cachet. Très belle
                  lettre. </desc>
               <num type="price">6</num>
            </item>
            <item n="166">
               <num>166</num>
               <name type="author">Mathias</name>
               <trait>
                  <p>empereur d'Allemagne, né en 1557, mort en 1619. -</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig., 4 p. in-fol., sceau en partie conservé. </desc>
               <num type="price">10</num>
            </item>
            <item n="167">
               <num>167</num>
               <name type="author">Maurepas (J.-F. Phélypeaux, comte de)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre premier ministre de Louis XV et de Louis XVI, né en 1701, mort le 21
                     novembre 1781. -</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. à Panckoucke; Versailles, 2 août 1781, 1 p. in-4.</desc>
               <num type="price">5</num>
               <note>Il le reinercie d'avoir pensé à lui « dédier la partie militaire de l'ouvrage
                  immense (L'Encyclopédie) que vous entreprenez.»</note>
            </item>
            <item n="168">
               <num>168</num>
               <name type="author">Mazarin (Marie-Olympe de)</name>
               <trait>
                  <p>fille d'Armand Charles de la Porte, duc de la Meilleraye et d'Hortense Mancini,
                     femme de Louis Gigault de Bellefonds, marquis de la Boullaye, premier écuyer de
                     la dauphine. Mme de Sévigné parle de son influence sur l'esprit du duc de
                     Luxembourg, née en 1665. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au comte Dugua; Paris,</desc>
            </item>
            <item n="3">
               <num>3</num>
               <name type="author">jonvier (1695</name>
               <desc>1 p. in-4; cachet. </desc>
               <num type="price">8</num>
               <note>Belle lettre de remerciements pour sa lettre de condoléance relative à la mort
                  de son beau-père le maréchal de Bellefonds, décédé à Vincennes le 5 décembre
                  1694.</note>
            </item>
            <item n="169">
               <num>169</num>
               <name type="author">Mérimée (Prosper)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre écrivain romantique, de l'Acad. fr., né en 1803, mort en 1870. -</p>
               </trait>
               <desc>Dessin original à la plume, représentant un cavalier romain, in-4. </desc>
               <num type="price">10</num>
            </item>
            <item n="170">
               <num>170</num>
               <name type="author">Meyerbeer (G.)</name>
               <trait>
                  <p>le grand compositeur. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français; Berlin, 24 mai 1846, 1 p. 2/3 in-8. Papier à son
                  chiffre. </desc>
               <num type="price">10</num>
               <note>Curieuse lettre relative à l'état détaillé des musiques d'infanterie et
                  cavalerie prussiennes.</note>
            </item>
            <item n="171">
               <num>171</num>
               <name type="author">Meyerbeer (G.</name>
               <desc>17 l. a. s. à lui adressées par le peintre Ingres, Jos. Méry, J. Janin,
                  Ponchard, Camille Pleyel, princesse Czartoriska, G. Vogt, Aug. Vacquerie, etc.;
                  1843-54. Intéressant dossier. </desc>
               <num type="price">30</num>
            </item>
            <item n="172">
               <num>172</num>
               <name type="author">Michot</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre ténor contemporain. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Anvers, 2 déc. 1872, 3 p. in-8. </desc>
               <num type="price">5</num>
               <note>Belle lettre relative à ses représentations au Théâtre-Royal d'Anvers.</note>
            </item>
            <item n="173">
               <num>173</num>
               <name type="author">Mistral (F.)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre poète provençal, auteur de Mireille. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Maillane, 6 juillet 1885, 1 p. 1/2 in-8. </desc>
               <num type="price">4</num>
            </item>
            <item n="174">
               <num>174</num>
               <name type="author">Monnier (Henry)</name>
               <trait>
                  <p>le spirituel écrivain et caricaturiste, créateur du type de Joseph Prudhomme.
                     -</p>
               </trait>
               <desc>Album de 56 des ins et croquis originaux, in-4 obl. Certifié par son
                  petit-fils. </desc>
               <num type="price">120</num>
            </item>
            <item n="175">
               <num>175</num>
               <name type="author">Montmorency (Mathieu-Félicité, duc de)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre homme d'Etat, compagnon de Lafayette pendant la guerre d'Amérique,
                     ministre de Louis XVIII, de l'Acad. fr., né en 1766, mort en 1826. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. (à Joseph Bonaparte); Paris, 5 floréal, 2 p. in-8. </desc>
               <num type="price">10</num>
               <note>Intéressante lettre relative à une pétition que son père a adressée au ministre
                  de la police. « Le ministre de la police a dit que son rapport sur mon père serait
                  prêt et favorable pour le remettre au premier Consul du moment qu'il le lui
                  demanderoit ou le lui feroit demander par le cit. Bourrienne.»</note>
            </item>
            <item n="176">
               <num>176</num>
               <name type="author">Montmorin Saint-Hérem (J.-B., marquis de)</name>
               <trait>
                  <p>lieutenant-général, gouverneur et capitaine des chasses de Fontainebleau. -</p>
               </trait>
               <desc>1° L. a. s.; (Paris, janvier 1759), 3 p. in-4. Belle lettre. -2° L. a. s. de sa
                  femme Constance- Lucie de Valois de Villette au cardinal de Fleury; (30 oct.
                  1742), 1 p. in-4. </desc>
               <num type="price">15</num>
               <note>Intéressante lettre. Elle demande au cardinal de continuer à son mari une
                  gratification de l'année précédente : il en a besoin pour habiller les gardes de
                  Fontaine- bleau et acheter du gibier; elle a préféré plutôt s'adresser au ministre
                  qu'au roi lors de son voyage à Fontainebleau.</note>
            </item>
            <item n="177">
               <num>177</num>
               <name type="author">Monvel (Maurice Boutet de)</name>
               <trait>
                  <p>peintre contemporain distingué, élève de Cabanel, né à Orléans-</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. </desc>
               <num type="price">3</num>
            </item>
            <item n="178">
               <num>178</num>
               <name type="author">Morellet (l'abbé)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre littérateur du XVIIIe siècle, de l'Acad. fr , né à Lyon en 1727, mort
                     en 1819. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. 8. Belle lettre. </desc>
               <num type="price">5</num>
            </item>
            <item n="179">
               <num>179</num>
               <name type="author">Mounet-Sully (J.)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre tragédien du Théâtre-Français, né à Bergerac en 1841. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à un auteur dramatique, 3 p. pl. in-8. Très belle et intéressante
                  lettre. </desc>
               <num type="price">10</num>
            </item>
            <item n="180">
               <num>180</num>
               <name type="author">Mounet (Paul)</name>
               <trait>
                  <p>acteur distingué du Théâtre-Français, frère du précédent, né à Bergerac vers
                     1853. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 2 p. in-8. </desc>
               <num type="price">3</num>
            </item>
            <item n="181">
               <num>181</num>
               <name type="author">Murat (Joachim)</name>
               <trait>
                  <p>roi de Naples, beau-frère de Napoléon Ier. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Joseph Bonaparte; Quartier général de Milan, 14 vendémiaire an X (6
                  oct. 01), 1 p. 1/4 in-4, tête imp., vignelte. </desc>
               <num type="price">18</num>
               <note>Belle lettre d'amitié « Je t'en prie, mande moy ou vous en etes pour la
                  Constitution, profite du premier courrier, pour m'en dire quelque chose, obtiens
                  surtout que je puisse accompagner Caroline.»</note>
            </item>
            <item n="182">
               <num>182</num>
               <name type="author">Musset (Alfred de)</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre poète. -</p>
               </trait>
               <note>André del Sarto, acte II, scène IV fragment aut. 1 p. in-4. -On a joint une
                  lettre d'envoi de cet autographe. 40»</note>
            </item>
            <item n="183">
               <num>183</num>
               <name type="author">Napoléon (Eugène-Louis)</name>
               <trait>
                  <p>prince imperial, fils de l'empereur Napoléon III. -</p>
               </trait>
               <desc>Dessin original à la plume sig. in-4 obl. </desc>
               <num type="price">25</num>
            </item>
            <item n="184">
               <num>184</num>
               <name type="author">Ney (Michel)</name>
               <trait>
                  <p>prince de la Moskowa, illustre maréchil de France, né en 1769, fusillé le 7
                     déc. 1815.-</p>
               </trait>
               <desc>1° Pièce aut. sig.; Montreuil-sur-Mer, 27 prairial an XII,1 p. in-4 obl. -2° 3
                  copies de lettres militaires du maréchal Ney, datées de l'an IV. 3 p. in-fol. -3°
                  4 numéros de la Quotidienne; 5-8 déc. 1815, contenant le compte-rendu du procès et
                  de l'exécution du maréchal Ney. Curieux dossier. </desc>
               <num type="price">20</num>
            </item>
            <item n="185">
               <num>185</num>
               <name type="author">Noailles (Paul, duc de)</name>
               <trait>
                  <p>historien de Mme de Maintenon, de l'Acad. fr., né en 1802, mort en 1885. -</p>
               </trait>
               <desc>9 l. a. s. ou sig. de ses initiales au baron Mounier; 1835-37,22 p. in-8.
                  Curieuses. </desc>
               <num type="price">20</num>
            </item>
            <item n="186">
               <num>186</num>
               <name type="author">Ohnet (Georges)</name>
               <trait>
                  <p>l'auteur du Maître de Forges. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 2/ de p. in-8. Belle lettre. </desc>
               <num type="price">3</num>
            </item>
            <item n="187">
               <num>187</num>
               <name type="author">Paganini (Nicolo)</name>
               <trait>
                  <p>le grand violoniste, né en 1784, mort en 1840. -</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig., en français, à M. Lachèse, avocat à Angers; Paris, 11 juin 1 32, 1
                  p. 1/2 in-4. Belle lettre. </desc>
               <num type="price">8</num>
            </item>
            <item n="188">
               <num>188</num>
               <name type="author">Pailleron (Edouard)</name>
               <trait>
                  <p>le spirituel auteur dramatique, de l'Acad. fr., né en 1834. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au caricaturiste Cham; Paris, 1879, 2 p. in-8. Belle lettre. </desc>
               <num type="price">6</num>
            </item>
            <item n="189">
               <num>189</num>
               <name type="author">Pailleron (Edouard)</name>
               <note>Son portrait photographie, avec une pensée aut. sig., écrite au verso, in-12. 7
                  » L'autographe est ainsi conçu : « Parmi les auteurs il y a beaucoup d'epelés et
                  peu de lus.»</note>
            </item>
            <item n="190">
               <num>190</num>
               <name type="author">Périer (Auguste-Casimir)</name>
               <trait>
                  <p>homme politique, fils du ministre de Louis- Philippe, ministre de l'Intérieur
                     sous M. Thiers, né en 1811, mort en 1876. -</p>
               </trait>
               <desc>2 l. a. s. au comte Walewski, rédacteur du Messager; Paris, 25 et 26 nov. 1838,
                  8 p. in-8. </desc>
               <num type="price">20</num>
               <note>Très curieuses lettres. Il regrette l'hostilité du Messager qui lui reproche,
                  dans un procès intenté pour défendre l'honneur de son père, d'avoir préféré la
                  police correctionnelle à la cour d'assises; « ce n'est pas la preuve de faits qui
                  n'exi-tent pas que nous redoutons. c'est le jugement d'un jury prévenu et effrayé.
                  » -«Dans une question où l'honneur de mon père est attaqué, je ne puis rien
                  prendre froidement et je ne crois pas, d'ailleurs, avoir fait montre d'une
                  susceptibilité trop grande en regardant comme une circonstance grave, l'accusation
                  publique, ou pis encore, l'insinuation patente pour quiconque sait ce que parler
                  veut dire, de craindre la preuve des faits, lorsque l'existence de cette crainte,
                  ferait, à elle seule, notre honte et notre condamnation.»</note>
            </item>
            <item n="191">
               <num>191</num>
               <name type="author">Philippe II</name>
               <trait>
                  <p>roi d'Espagne. -</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. avec la souscript.aut.. sig. aussi par Antonio Perez, à Charles IX,
                  roi de France, Madrid, 10 nov. 1567, 1 p. in-4, sceau très bien conservé. Très
                  belle lettre. </desc>
               <num type="price">40</num>
            </item>
            <item n="192">
               <num>192</num>
               <name type="author">Pommereul (F.-R.-J.</name>
               <trait>
                  <p>baron de). général d'artillerie, littérateur et administrateur français, né à
                     Fougères en 1745, mort en 1823. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., comme préfet d'Indre-et-Loire, à Henri Fontenai, député d'Indre-et-
                  Loire; Tours, 14 ventôse an XI (5 mars 1803), 3 p. 1/2 in-4, tête imp., très jolie
                  vignette. </desc>
               <num type="price">10</num>
               <note>Belle et intéressante lettre. « J'ai dû dire comme préfet tout ce que j'ai dit
                  et deffendre le département... On voit en général ici de très mauvais oeil la
                  nouvelle attaque de l'archevêque; la ville, le Conseil général et tout ce qui
                  n'est pas étranger au bien du département se demande comment... il oublie ses
                  engagements. » La bibliothèque vient de s'ouvrir; « si l'archevêque obtient sa
                  maison, adieu la possibilité du lycée, dont vous « conoissés le besoin pour cette
                  ville. » Il a fait dresser une liste de souscription; il désirerait qu'elle arrive
                  à 100,000 francs, pour que ce lycée ou l'hospice en profite. (Le préfet général
                  était des plus irréligieux; il faisait une telle opposition au concordat qu'on dut
                  le déplacer et l'envoyer dans le Nord). 193 Poncet de La Rivière (Michel), évêque
                  d'Angers, prédicateur distingué, de l'Acad. fr , né vers 1672, mort en
                  1730»</note>
               <desc>L. a. s. à M. Robin; Angers, 24 mars 1726, 1 p. in-4. Très rare. </desc>
               <num type="price">50</num>
               <note>Il demande le rétablissement d'une monnaie nouvelle. « La situation où nous
                  nous trouvons authorise ma demande, car il n'y a pas actuellement dans la ville le
                  demi-quart des espèces nouvelles qui seroient nécessaires pour faire exécuter les
                  ordres du roi. Je n'ai pu parvenir moimême à en avoir pour trente
                  pistoles.»</note>
            </item>
            <item n="194">
               <num>194</num>
               <name type="author">Pont de Courlay (François, marquis du)</name>
               <trait>
                  <p>géneral des galères, neveu de Richelieu, frère de Mme d'Aiguillon. -</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig.; 3 août 1641, 1 p. in-4. Cachets. </desc>
               <num type="price">12</num>
               <note>Relative à la prise d'Aire et à la faveur accordée à son fils
                  (Amador-Jean-Baptiste de Vignerot, abbé de Saint-Ouen de Rouen); il regrette la
                  mort du marquis de Coislin.</note>
            </item>
            <item n="195">
               <num>195</num>
               <name type="author">Rachel (Mlle)</name>
               <trait>
                  <p>la célèbre tragédienne-</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au peintre Meissonier, 1 p. 1/2 in-1 . Papier à son chiffre. Belle
                  lettre. </desc>
               <num type="price">8</num>
            </item>
            <item n="196">
               <num>196</num>
               <name type="author">Rachel (Mlle)</name>
               <desc>Dessin original avec 2 lig. aut. sig.. Gand. 3 juin 1848, in-8 obl., coupé en
                  demi-cercle. Curieuse pièce. </desc>
               <num type="price">20</num>
            </item>
            <item n="197">
               <num>197</num>
               <name type="author">Racine (Louis)</name>
               <trait>
                  <p>poète, auteur de la Religion, fils du grand tragique, né en 1692, mort en 1763.
                     -</p>
               </trait>
               <desc>L. a s. à Danchet; Moulins, 21 juin 1727, 2 p. in-4. Jaunie sur les bords. </desc>
               <num type="price">40</num>
               <note>Curieuse épître où il déclare qu'il n'aurait pas choisi le travail dont il
                  s'occupe aujourd'hui. « Je trouverois plus de douceurs à lire Homère et Virgille
                  qu'à méditter l'ordonnance de 1680 et le tarif de 1667. Il est plus agréable de
                  jouir à Paris du commerce des académiciens que d'estre toujours dans une province
                  parmi des officiers de gabelle ».</note>
            </item>
            <item n="198">
               <num>198</num>
               <name type="author">Raspail (F.-V.)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre chimiste et homme politique, né à Carpentras en 1794, mort en 1878.
                     -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au docteur Horteloup; 16 avril 1844, 2 p. pl. in-4. </desc>
               <num type="price">20</num>
               <note>Belle et curieuse lettre écrite à la suite d'une tentative d'empoisonnement
                  dont il avait été victime. « Il n'y a pas 48 heures que l'oedème a quitté les
                  mains, le visage, les cuisses, il m'en reste encore assez au coude-pied, pour ne
                  pas pouvoir chausser une paire de souliers, voilà un mois que je passe mes nuits
                  sur un fauteuil, les pieds sur une chaise, et que je n'ai vu un seul ami ou
                  ennemi.»</note>
            </item>
            <item n="199">
               <num>199</num>
               <name type="author">Raucourt (Mlle)</name>
               <trait>
                  <p>la grande tragédienne du XVIIIe siècle, née près de Nancy en 1753, morte en
                     1815. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1811, 1 p. in-8. Un peu jaunie. </desc>
               <num type="price">10</num>
            </item>
            <item n="200">
               <num>200</num>
               <name type="author">Rawdon (lord)</name>
               <trait>
                  <p>commandant des forces anglaises dans la Caroline du Sud pendant la guerre
                     d'Amérique.</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; 19 mai 1781, 1 p. 2/3 in-4. Belle lettre. </desc>
               <num type="price">12</num>
            </item>
            <item n="201">
               <num>201</num>
               <name type="author">Reichenberg (Suzanne)</name>
               <trait>
                  <p>la charmante actrice de la Comédie-Française. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1 p. in-8. </desc>
               <num type="price">4</num>
            </item>
            <item n="202">
               <num>202</num>
               <name type="author">Réjane (Gabrielle)</name>
               <trait>
                  <p>la spirituelle comédienne, née en 1857. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 2 p. in-8. Curieuse. </desc>
               <num type="price">5</num>
            </item>
            <item n="203">
               <num>203</num>
               <name type="author">Renard (A.)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre ténor de l'Opéra, né à Lille en 1825, mort en 1872. -</p>
               </trait>
               <desc>Son portrait carte photographie avec 1 lig. aut. sig.; 1863, in- 32. </desc>
               <num type="price">4</num>
            </item>
            <item n="204">
               <num>204</num>
               <name type="author">René d'Anjou</name>
               <trait>
                  <p>comte de Provence, roi de Sicile, duc de Lorraine, dit le bon roi René, né en
                     1409, mort en 1480. -</p>
               </trait>
               <desc>Let sig. au doven et chapitre de Saint-Dié; Saint-Remy (Bou- ches-du-Rhône), 23
                  septembre, 1 p. in-4 </desc>
               <num type="price">40</num>
               <note>Belle et intéressante lettre relative à « ung livre de la Vie mondaine que
                  dictes nous avoir presté. Nous avons à cette cause fait veoir et visiter
                  l'inventaire de nos livres, mais il n'y est point, et pour ce qu'en devons encore
                  avoir en notre païs d'Anjou, y escrivons présentement et ferons diligence de le
                  trouver et le vous envoyer sans point de faulte. » -On a joint une
                  transcription.</note>
            </item>
            <item n="205">
               <num>205</num>
               <name type="author">Richepin (Jean)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre écrivain contemporain. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à un écrivain , Port Blanc à Saint-Lunaire (Ille-et-Vilaine), 1 p.
                  in-8. Belle lettre. </desc>
               <num type="price">4</num>
            </item>
            <item n="206">
               <num>206</num>
               <name type="author">Riesener (L.-A-L.)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre peintre d'histoire.-</p>
               </trait>
               <desc>Etude à la sanguine, provenant de sa vente, in-18 obl. </desc>
               <num type="price">6</num>
            </item>
            <item n="207">
               <num>207</num>
               <name type="author">Robespierre (Maximilien)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre conventionnel. -</p>
               </trait>
               <desc>Pièce autographe; (août 1792), 2 p. in-4. </desc>
               <num type="price">120</num>
               <note>Importante pièce. Fragment d'un discours relatif à Lafavette. On sait que le 17
                  juillet 1791, Lafayette et Bailly firent tirer sur le peuple réuni au
                  Champ-de-Mars autour de l'autel de la patrie; en août 1792, lorsque Lafayette
                  abandonna son poste pour passer à l'ennemi, Robespierre l'attaqua aux Jacobins : «
                  C'est que le plus glorieux jour de notre histoire fut celui où il immola sur
                  l'autel de la patrie 1,500 citoiens paisibles, hommes, femmes, entants,
                  vieillards; bien pénétré d'ailleur de cette maxime antique que le peuple est un
                  monstre indompté, toujours prêt à dévorer les honnêtes gens; que par conséquent
                  tous ceux qui réclament ses droits ne sont que des tactieux et des artisans de
                  sédition; ils croient que le ciel crée le genre humain pour les menus plaisirs des
                  rois, des nobles, des gens de loi et des agioteurs: ils croient que de toute
                  éternité, dieu courba le dos des uns pour porter des fardeaux et forma les épaules
                  des autres pour recevoir des épaulettes d'or...»</note>
            </item>
            <item n="208">
               <num>208</num>
               <name type="author">Roëttiers (Jacques)</name>
               <trait>
                  <p>graveur et orfêvre du roi, de l'Acad. de peinture. fils de Norbert Roëttiers,
                     tailleur général des monnaies de France, né en 1707, mort en 1781. -</p>
               </trait>
               <desc>Jésus-Christ entouré des pasteurs dessin à l'encre de chine signé; 1734, in-8. </desc>
               <num type="price">25</num>
            </item>
            <item n="209">
               <num>209</num>
               <name type="author">Roquelaure (A.-G.-J.-B.)</name>
               <trait>
                  <p>duc de), marechal de France, adversaire malheureux de Marlborough, pendant la
                     campagne de Flandre en 1705, né en 1656, mort en 1738. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Montpellier, 16 juillet 1713, 1 p. in-4. Belle lettre. </desc>
               <num type="price">15</num>
            </item>
            <item n="210">
               <num>210</num>
               <name type="author">Rouget de Lisle (Joseph)</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre auteur de la Marseillaise. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Ch. Delacroix; Paris, 13 germinal an IV, 1 p. 1/2 in-fol. </desc>
               <num type="price">60</num>
               <note>Très curieuse épitre sur sa demande de reconduire à Bâle la jeune personne du
                  Temple (la duchesse d'Angoulême, fille de Louis XVI). Il invoque en faveur de sa
                  demande les relations qu'il a conservées a Bâle dans le parti français et
                  républicain, et il réclame contre l'interprétation antinationale qu'on donne à sa
                  priposition.</note>
            </item>
            <item n="211">
               <num>211</num>
               <name type="author">Rouland (Gustave)</name>
               <trait>
                  <p>homme d'Etat, ministre de Napoléon III, né à Yvetot en 1806, mort en 1878.
                     -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à la comtesse...; Paris, 17 juin 1861, 1 p. in-8. </desc>
               <num type="price">5</num>
               <note>Belle lettre. « Je n'ai eu nul effort à faire pour accorder à votre chère
                  commune d'Etiolles 201,000 francs applicables à sa salle d'asile et à ses
                  écoles.»</note>
            </item>
            <item n="212">
               <num>212</num>
               <name type="author">Rousseau (J.-J.)</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre écrivain. -</p>
               </trait>
               <desc>Let. aut. à la comtesse d'Houdetot; La Chevretre, ce mardi matin, 2 p. in-4,
                  cachet. </desc>
               <num type="price">120</num>
               <note>Charmante lettre où il la supplie de le rassurer sur l'état de sa santé qui
                  l'inquiète fort. Il lui parle de Mme d Epinay, de Diderot et de Saint-Lambert. Il
                  regrette d'apprendre son prochain départ pour un voyage qui l'éloignera de ses
                  amis : « Ah ! madâme que deviendront ces promenades charmantes où nous nous
                  entretenions de tout ce qui pouvait intéresser des coeurs honnêtes et sensibles,
                  et où je trouvais si doux de penser avec vous, que j'en ai perdu l'habitude de
                  penser seul? On ne se promène point à la Chevrette comme à Aubonne, et l'hermitage
                  même me paraît une solitude depuis que vous n'y venez plus.»</note>
            </item>
            <item n="213">
               <num>213</num>
               <name type="author">Saint-Simon (Henri de)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre réformateur, chef de l'école soctaliste qui porte son nom, il prit
                     une grande part à la guerre de l'Indépendance américaine, né en 1760, mort en
                     1825. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a s. à Tissot; janvier 1819, 1/2 p. in-4. Belle lettre </desc>
               <num type="price">6</num>
            </item>
            <item n="214">
               <num>214</num>
               <name type="author">Saint-Victor (Paul de)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre critique. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 3 p. in-8. Belle et curieuse lettre. </desc>
               <num type="price">6</num>
            </item>
            <item n="215">
               <num>215</num>
               <name type="author">Sainte-Marthe (P. Gaucher, dit Scévole de)</name>
               <trait>
                  <p>historiographe de France, savant généalogiste, qui travailla au Gallia
                     Christiana, ne en 1618, mort en 1690. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Imhoff, sénateur à Nuremberg; Paris, 17 mars (1681), 3/4 de p. in-8,
                  cachet à ses armes. </desc>
               <num type="price">12</num>
               <note>Il lui recommande M. Aubert, généalogiste fort expert sur les familles
                  allemandes. Il parle de son petit livre sur les fleurs de lis et sur la généalogie
                  de la famille de la Trémoille.</note>
            </item>
            <item n="216">
               <num>216</num>
               <name type="author">Samary (Jeanne)</name>
               <trait>
                  <p>la spirituelle comédienne du Théâtre-Français. -</p>
               </trait>
               <desc>Let. aut., 1 p. 1/2 in-8. Belle lettre. </desc>
               <num type="price">5</num>
            </item>
            <item n="217">
               <num>217</num>
               <name type="author">Sand (George)</name>
               <trait>
                  <p>la grande romancière. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. P. Vialon ; Nohant, 11 oct. 1855, 2 p. 3/4 in-8, cachet avec la
                  devise : Vitam impendere cero. </desc>
               <num type="price">20</num>
               <note>Belle et curieuse lettre. « Tout ce qui est le côté matériel, la publication,
                  le parti à tirer du travail, voilà la chose odieuse et le nid aux déceptions, maïs
                  les heures où l'esprit crée sont douces, et si les artistes n'étaient pas forcés
                  de les payer par des contrariétés immenses, ils seraient mieux partagés qu'il
                  n'est permis de l'être en ce monde.»</note>
            </item>
            <item n="218">
               <num>218</num>
               <name type="author">Sardou (Victorien)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre auteur dramatique, de l'Acad. fr. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à un littérateur, 1 p. in-8. Belle lettre. </desc>
               <num type="price">3</num>
            </item>
            <item n="219">
               <num>219</num>
               <name type="author">Sarrebrück (Jean II de)</name>
               <trait>
                  <p>second fils de Jean Ier, comte de Sarrebrück, sire de Commercy, mort en 1341,
                     et de Mahaut d'Aspremont; il était sire de Cominercy, puis de Venisy, du chef
                     de sa femme Alix de Joinville, mort en 1344. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Adhémar de Monteil, évêque de Metz: Commercy, 13 mai (1342), 1 p.
                  in-4 obl. Raccommodée. Rare -On a joint une transcription littérale. </desc>
               <num type="price">60</num>
               <note>Importante lettre historique, relative à ses démêlés, comme seisneur de
                  Commercy, avec le roi de France et le duc de Lorraine. Il parle de sa belle-soeur
                  Marguerite de Savoie, veuve de son frère aîné, Simon Ier, qui était avec lui
                  selgneur pour moitié de Commercy.</note>
            </item>
            <item n="220">
               <num>220</num>
               <name type="author">. Sarrebrück (Robert de)</name>
               <trait>
                  <p>sire de Commercy et de Venisy époux de Jeanne, comtesse de Rouci et de Brenue.
                     -</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig., sig. aussi par René d'Anjou, duc de Lorraine et de Bar;
                  Saint-Mihiel, 13 déc. 1434, 1 p. grand in fol. -Ou a joint une transcription
                  littérale. </desc>
               <num type="price">60</num>
               <note>Très importante pièce pour l'histoire de Commercy Traité passé entre René
                  d'Anjou, duc de Lorraine, et Rubert de Sarrebrück, sire de Commercy, tout relatif
                  à cette seigneurie, qui était souveraine et indépendante de la France et de
                  l'évêché de Metz.</note>
            </item>
            <item n="221">
               <num>221</num>
               <name type="author">Schwarzenberg (Ch -Philippe prince de)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre feld-maréchai autrichien, ami de Napoléon Ier, né en 1771, mort en
                     1820. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a s.; Vienne, 10 janvier 1805. 1 p. 1/2 in-4. </desc>
               <num type="price">15</num>
            </item>
            <item n="222">
               <num>222</num>
               <name type="author">Scribe (Eug.)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre vaudevilliste, de l'Acad. fr. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; 18 0 1 p. in-8. </desc>
               <num type="price">6</num>
               <note>Belle lettre. « J'ai tout à l'heure soixante. dix ans, j'ai encore quelque
                  bonne volonté, mais je n'ai plus de mémoire.»</note>
            </item>
            <item n="223">
               <num>223</num>
               <name type="author">Segrais (Jean Régnault de)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre poète du XVIIe siècle, de l'Acad. fr., né à Caen en 1624, mort en 1701.
                     -</p>
               </trait>
               <desc>Let. aut. (à Huet); Caen, 5 décembre. 1 p. 1/2 in-4. Très rare. </desc>
               <num type="price">70</num>
               <note>Belle et curieuse lettre. Il a tardé à lui donner les raisons qui l'avaient
                  induit à suivre Lacerda et à le rectifier un peu. On peut dire qu'il a levé le
                  lièvre, qu'il l'a très bien chassé et l'a laissé manquer aux chiens. Il n'est pas
                  si téméraire que de penser qu'il le fera entrer dans son sens, mais il lui propose
                  ses études avec bonne opinion du jugement de Huet.</note>
            </item>
            <item n="224">
               <num>224</num>
               <name type="author">Sergent Marceau (Ant.-F.)</name>
               <trait>
                  <p>habile graveur conventionnel montagnard, beau-frère du général Marceau, né à
                     Chartres en 1751, mort en 1847. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s à David d'Angers; Nice, 6 fév. 1836, 1 p. in-4. </desc>
               <num type="price">15</num>
               <note>Relative au médaillon dû général Marceau et à celui de lady Morgan.</note>
            </item>
            <item n="225">
               <num>225</num>
               <name type="author">Servien (Abel)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre diplomale, surintendant des finances sous Louis XIV, de l'Acad. fr., né
                     à Grénoble en 1593, mort en 1659. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a s. à Ménage: Compiègne. 13 septembre 1652, 2 p. in-4, cachets à ses armes.
                  Un peu tachée d'eau. Petite déchirure sur le feuillet de l'adresse, par suite de
                  la rupture des cachets. </desc>
               <num type="price">35</num>
               <note>Intéressante lettre. «J'avois desja sceu que vous n'étiés plus auprès de
                  Monsieur je fais dans tout ce qui vous touche, j'estois dans une extrême peyne
                  d'en seavoir le subject; ce n'est pas que je fusse asseuré avant que l'avoir apris
                  que vous n'aviés rien fait par caprice, n'y par legereté, n'y par l'humeur de la
                  pluspart de ceux qui quittent leurs amys, quand leur crédit augmente. » Comme
                  d'après M. Gyraud, Ménage n'a aucuns torts en l'affaire, il lui témoigne la joie
                  qu'il éprouve equand je vois quelqu'un de ceux que j'affectionne et que j'estime
                  s'éloigner du grand moude. Cela me fait espérer de jouir plus librement de leur
                  conversation quand je seray retiré dans ma solitude. » Il veut laisser là
                  l'embarras des affaires pour se préparerà mourir en chrétien.</note>
            </item>
            <item n="226">
               <num>226</num>
               <name type="author">Sontag (Henriette)</name>
               <trait>
                  <p>comtesse de Rossi, célèbre cantatrice, née en 1805, morte en 1854. -</p>
               </trait>
               <desc>Pièce aut. sig., en français, 1 p. in- obl. </desc>
               <num type="price">8</num>
               <note>Traduction d'après Byron. Jolie pièce faite pour un amateur..</note>
            </item>
            <item n="227">
               <num>227</num>
               <name type="author">Stofflet</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre général vendéen, né à Lunéville en 1752, guillotiné à Angers en
                     1796.-</p>
               </trait>
               <desc>4 l. a. s. du comte de Colberte à Mme veuve Tiencelin (soeur de Stofflet). à
                  Lunéville; 1822- 31, 6 p in-4, cachets. </desc>
               <num type="price">12</num>
               <note>Intéressantes lettres toutes relatives à la situation de la soeur du général
                  Stofflet et des demarches qu'il fait à ce sujet. Curieux détails.</note>
            </item>
            <item n="228">
               <num>228</num>
               <name type="author">Sully (Maximilien de Béthune, duc de)</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre ministre et ami de Henri IV. -</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. aux trésoriers de la Généralité de Caen; Paris, 29 jauv. 04, 3/4 de
                  p. in-fol., cachet à ses armes. Légers raccommodages. </desc>
               <num type="price">16</num>
               <note>Il déclare que les officiers des finances. condamnés pour malversations, ne
                  pourront donner leur démission, ni reprendre le prix de leurs charges qui
                  demeurera acquis au roi.</note>
            </item>
            <item n="229">
               <num>229</num>
               <name type="author">Surcouf (Robert)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre corsaire malouin çurègne de Louis XIV, an- cêtre du corsaire de la
                     Révolution et de l'Empire. -</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. avec 1 lig. aut.; 13 déc. 1704, 1 p. in-8 obl. Rare. </desc>
               <num type="price">20</num>
               <note>Abrégé du journal du bord.</note>
            </item>
            <item n="230">
               <num>230</num>
               <name type="author">Surcouf (Robert)</name>
               <trait>
                  <p>l'intrépide corsaire, célèbre par les prises qu'il fit sur les Anglais, sous la
                     République et l'Empire, né à Saint-Malo en 1773, mort en 1827. -</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. à M. Gaude</desc>
            </item>
            <item n="">
               <desc>à Saint-Servan; Saint-Malo, 27 août 1809, 3/4 de p. in-4. </desc>
               <num type="price">10</num>
            </item>
            <item n="231">
               <num>231</num>
               <name type="author">Taine (H)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre historien et critique, de l'Acad. fr., né à Vouziers (Ardennes) en
                     1828, mort en 1893. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 2 p. in-1 obl. </desc>
               <num type="price">8</num>
               <note>Curieuse lettre relative à une démande de renseignements sur les conventionnels
                  Simond et Hérault de Séchelfes.</note>
            </item>
            <item n="232">
               <num>232</num>
               <name type="author">Tende, (René de Sanoie, comte de)</name>
               <trait>
                  <p>dit le Grand bâtard de Sacoie, fils naturel de Philippe Ier, célèbre capitaine
                     du XVIe sièèle au service de la France, gouverneur de Provence sous Louis XI et
                     grand-maître de France sous François Ier, mort en 1525. -</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. avec la souscript. et un post-scriptum de 5 lignes aut. à Hurault de
                  Cheverny; Lyon, 27 août, 1 p. in-4. Rare. </desc>
               <num type="price">60</num>
               <note>Au sujet de la vacance de la sénéchaussée de Ponthieu (Somme).</note>
            </item>
            <item n="233">
               <num>233</num>
               <name type="author">Thévenard (A.-J.-M., comte)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre marin, ministre de la marine en 1790, de l'Acad. des Sciences, né à
                     Saint-Malo en 1733, mort en 1815. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s.; Lorient, 13 germinal an XI, 2 p. 1/2 in-4, tête imp., vignette. </desc>
               <num type="price">5</num>
            </item>
            <item n="234">
               <num>234</num>
               <name type="author">Traun (Othon-Ferdinand, comte de)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre général autrichien, commandant les armées impériales en Italie,
                     vainqueur de Frédéric II en Bohême, né en 1677, mort en 1748. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français, (au comte Jules Vis- conti); Vienne, 3 août 1718, 4 p.
                  in-4. Belle lettre militaire. </desc>
               <num type="price">15</num>
            </item>
            <item n="235">
               <num>235</num>
               <name type="author">Trenck (Fréd, baron de)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre par ses aventures et par la dure captivité que lui fit subir Frédéric
                     II, né en 1726, guillotiné le 25 juillet 1794.-</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français, (à Camille Desmoulins). Paris, 26 décembre 1793, 4 p.
                  in-4. </desc>
               <num type="price">200</num>
               <note>Magnifique et importante lettre écrite de sa prison. Ayant joué un rôle dans
                  les conventions de Pilnitz et de Reichenbach, il se propose de lui dévoiler les
                  secrets des conspirations royalistes. Il se plaint d'avoir été emprisonné
                  arbitrairement, ainsi qu'une amie grosse de six mois qui pétitionnait pour lui. Le
                  Bélisaire allemand ne veut pas implorer le comité de sûreté générale; il est prêt
                  à porter sa tête sur l'échafaud. Très curieux détails.</note>
            </item>
            <item n="236">
               <num>236</num>
               <name type="author">Tressan (L.-E., comte de)</name>
               <trait>
                  <p>lieute- nant géneral, célèbre littérateur du XVIIIe siècle, auteur de Jehan de
                     Saintré, de l'Acad. fr., né au Mans en 1705, mort en 1783. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Monseigneur... ; Boulogne-sur-Mer, 1er mars 1746, 5 p. in-4 </desc>
               <num type="price">25</num>
               <note>Importante lettre historique, toute relative aux secours à envoyer en Ecosse au
                  prétendant Charles Edouard. « Je say que milord Clare a écrit pour demander que
                  l'on fit partir des vaisseaux de Brest et de Saint-Malo pour tacher de retirer le
                  prince, eh que peut-il savoir de l'état du prince et s'il en est au point de
                  n'avoir plus d'autre ressource que dans cette retraite, ce que milord Clare doit
                  savoir dans ce moment, ce sont les ordres précis du Roy d'envoyer du secours en
                  Ecosse... Nous n'en n'avons d'autres nouvelles que celle de la Gazette d'Utrec
                  (Utrecht) faitte sur la Gizette de Londres, gazetté faitre pour amuser le
                  peuple... Ne me croyez point devenu Jacobite outré, je souhaitte des succès à ce
                  parti, mais je souhaitte encore bien plus vivement que le roy soit servi et obéi.
                  » Curieux détails.</note>
            </item>
            <item n="237">
               <num>237</num>
               <name type="author">Turgot (A.-R.-J.)</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre économiste, né en 1727, mort en 1781, -</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig. au Procureur général dû Parlement de Flandre ; Versailles, 31 mai
                  1775, 5 p. 1/2 in-foi. </desc>
               <num type="price">8</num>
            </item>
            <item n="238">
               <num>238</num>
               <name type="author">Vaugiraud (Pierre, comte de)</name>
               <trait>
                  <p>viceamiral, qui prit une grande part à la guerre de l'Indépendance américaine,
                     né aux Sables-d'Olonn ; (Vendée) en 1741, mort en 1819. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a s. (au comte de Grasse); Sables-d'Olonne, 1er déc. 1783, 4 p. in-4. </desc>
               <num type="price">20</num>
               <note>Intéressante lettre. Il blâme la conduite du marquis de Vaudreuil près du
                  Conseil de guerre, siégeant à Lorient, pour apprécier la conduite de l'amiral de
                  Grasse à la Dominique (12 avril 1782). Il a eu tort de se laisser conseiller par
                  les maréchaux de Biron et de Broglie; ou l'escadre bleve que commandait Vaudreud
                  n'a pas fait son devoir, ou les signaux donnés par le vaisseau amiral Vilfe de
                  Paris ont été mal interprétés. 239 Venot d'Auteroche (Eugénie), femme peintre
                  contemporaine distinguée. -La cueillette du houblon à Percey (Haute-Marne), dessin
                  à la plume, signé, in-4. 8»</note>
            </item>
            <item n="240">
               <num>240</num>
               <name type="author">Vernet (Horace)</name>
               <trait>
                  <p>le grand peintre d'histoire, né en 1789, mort en 1863. -</p>
               </trait>
               <desc>2 let. sig. avec la souscript. aut. ; château de Bormettes à Hyères (Var),
                  avril 1852. 3 p. in-4. </desc>
               <num type="price">10</num>
               <note>Belles lettres relatives à son état de santé, qui l'empêche d'assister aux
                  séances de l'Institut.</note>
            </item>
            <item n="241">
               <num>241</num>
               <name type="author">Vestris (Marie-Auguste)</name>
               <trait>
                  <p>surnommé Vestris II, célèbre danseur de l'Opéra, né en 1760, mort en 1842-</p>
               </trait>
               <desc>Let. sig.; Paris, 9 frimaire an IV, 1 p. in- fol. </desc>
               <num type="price">5</num>
               <note>Il demande un congé pour aller passer une saison en Angleterre où on lui offre
                  beaucoup d'or.</note>
            </item>
            <item n="242">
               <num>242</num>
               <name type="author">Veuillot (Louis)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre écrivain catholique. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à Raymond Brucker; (29 nov 1 59),1 p. in- </desc>
               <num type="price">8</num>
               <note>Curieuse lettre. « Je suis absolument sans ressources présentement parce que
                  vous n'êtes pas la seule fissure par laquelle s'écoulent mes minces économies. De
                  là venait le nuage que vous avez remarqué, mais j'ai eu tort de le laisser
                  voir.»</note>
            </item>
            <item n="243">
               <num>243</num>
               <name type="author">Vic (Meri de)</name>
               <trait>
                  <p>sieur d'Ermenonville, président au Parlement de Toulouse, puis garde des
                     sceaux, mort le 2 sent</p>
               </trait>
            </item>
            <item n="1622">
               <num>1622</num>
               <desc>Pièce sig. sur vélin; 1er juillet 1622, in-4 obl. </desc>
               <num type="price">5</num>
            </item>
            <item n="244">
               <num>244</num>
               <name type="author">Villar (l'abbé N.-G.-L.)</name>
               <trait>
                  <p>évêque constitutionnel de la Mavenne, député à la Convention, de l'Acad. fr.,
                     né à Toulouse en 1748, mort en 1826. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. au libraire de Bure; Grenoble, 26 juillet 1788, 1 p. petit in-4. </desc>
               <num type="price">12</num>
               <note>Relative à un de ses ouvrages.</note>
            </item>
            <item n="245">
               <num>245</num>
               <name type="author">Villars (Ch.-Louis-Hector, duc de)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre maréchal de France, de l'Acad. fr., né à Moulins en 1653, mort en 1734.
                     -</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. deux fois sur vélin ; Paris, 4 déc. 1727, in-4 obl. </desc>
               <num type="price">5</num>
               <note>Quittance comme gouverneur de Provence.»</note>
            </item>
            <item n="246">
               <num>246</num>
               <name type="author">Villiers de l'Isle-Adam (le comte Auguste de)</name>
               <trait>
                  <p>écrivain contemporain distingué, auteur de l'Eve future, né à Saint-Brieuc en
                     1840, mort en 1889. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 2 p. in-18. </desc>
               <num type="price">4</num>
            </item>
            <item n="247">
               <num>247</num>
               <name type="author">Vitet (L.)</name>
               <trait>
                  <p>littérareur distingué et homme d'Etat, de l'Acad. fr., né en 1802, mort en
                     1873. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., 1836, 3 p. in-4. Belle lettre. </desc>
               <num type="price">5</num>
            </item>
            <item n="248">
               <num>248</num>
               <name type="author">Voltaire</name>
               <trait>
                  <p>l'illustre écrivain. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. V à M. du Pont, avocat à Colmar; aux Délices, 10 mais 1756. 1 p. pl
                  in-4. </desc>
               <num type="price">35</num>
               <note>Curieuse lettre. « J'ay trouvé en arrivant des fleurs épanouies dans mes
                  parterres, comptez que les environs du lac Leman ne sont point barbares, les habit
                  ns le sont encor moins. Il n'y a point de ville où il y ait plus de gens d'esprit
                  et de philosofes qu'à Genève, ma maison ne désemplit pas et j'y suis
                  libre.»</note>
            </item>
            <item n="249">
               <num>249</num>
               <name type="author">Wicquefort (Joachim de)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre diplomate hollandais, né à Amsterdam vers 1600, mort en 1670. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en latin, à Gaspard Barlaeus; La Haye, 27 septembre 1644, 1 p. 1/2
                  in- fol. </desc>
               <num type="price">25</num>
               <note>Très curieuse lettre. Il lui adresse des vers amoureux de Huyghens. Le prince
                  d'Orange doit se rendre à Bréda avant de venir à la Haye; le roi de Danemarck,
                  n'ayant pas ête prévenu à temps de la mise à la voile de la flotte Suédoise, a
                  fait décapiter le gouverneur de Kiel; Asti est tombé aux mains des Espagnols par
                  la ruse de la maîtresse du gouverneur qui, souis prétexte de pêche, a fait
                  dessécher les fossés et permis l'escalade.</note>
            </item>
            <item n="250">
               <num>250</num>
               <name type="author">Wille (J.-G.)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre graveur allemand, fixe à Paris, né en 1715, mort en 1808-</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français, (au baron de Joursanvault) ; Paris, 26 janvier 1777, 4
                  p. in-4. Rare. </desc>
               <num type="price">32</num>
               <note>Superbe lettre où il parle de plusieurs de ses ouvrages et entre autres de son
                  portrait par Muller, son ancien élève.</note>
            </item>
            <item n="251">
               <num>251</num>
               <name type="author">Wille (J.-G.)</name>
               <desc>Paysage, dessin à l'encre de chine, sig. in-4 obl. </desc>
               <num type="price">25</num>
            </item>
            <item n="252">
               <num>252</num>
               <name type="author">Wimpffen (le baron Félix de)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre général français qui prit part à la guerre de l'Indépendance
                     américaine, s'illustra par la défense de Thionville, commandant de l'armée
                     départementale formée par les Girondins, né en 1745. mort en 1814. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à M. Lalonde, 24 mai 1789, 4 p. pl. in-4. </desc>
               <num type="price">40</num>
               <note>Importante lettre sur l'ouverture des Etats-Généraux où il était député de la
                  noblesse du bailliage de Caen.« Les trois ordres ont nommé respectivement des
                  commissaires conciliateurs. Le Clergé 8, la Noblesse 8, le Tiers 16; ils se sont
                  assemblés hier à 6 heures du soir pour la première fois, mais comme le premier
                  objet, et le seul dont les commissaires du Tiers sont autorisés de traiter, est la
                  vérification des pouvoirs en commun, et que nous qui nous sommes constitués, avons
                  irrévocablement arretté que nous ne vérifirions pas en commun; cette première
                  conférence ne promet point de rapprochement. » Très curieux détails sur les
                  opinions de la noblesse, les orateurs de l'Assemblée nationale, le discours de M.
                  Necker, etc.</note>
            </item>
            <item n="253">
               <num>253</num>
               <name type="author">Woronzow (Michel Larionowi z, comte)</name>
               <trait>
                  <p>grand chancelier de Russie, favori d'Etisabeth, disgracié par Catherine II, né
                     en 1714, mort en 1767. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s., en français, (à Voltaire); Florence, 3 mars 1764.1 p. in-4. </desc>
               <num type="price">20</num>
               <note>Belle lettre où il souscrit pour un quatrième exemplaire de ses OEuvres
                  complètes. Il a reçu de ses nouvelles par M. de Klebeck. « Continuez, Monsieur, de
                  vous remettre bien en santé, pour l'amour des lettres, et de vos amis.»</note>
            </item>
            <item n="254">
               <num>254</num>
               <name type="author">Zaleski (Bogdan)</name>
               <trait>
                  <p>célèbre patriote et poète polonais, réfugié en France, né à Bohatyrka (Ukraine)
                     en 1802.-</p>
               </trait>
               <desc>Trechtymirowski Monastyr Rapsod, poème aut. sig. (signature au titre), adressée
                  à son ami Séverin Goszczynski, 7 p. in-4. Un peu tachée. Importante pièce. </desc>
               <num type="price">25</num>
            </item>
            <item n="255">
               <num>255</num>
               <name type="author">Zola (Emile)</name>
               <trait>
                  <p>le célèbre écrivain naturaliste. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à un journaliste; Paris, 1893, 1 p. 1/2 in-8. </desc>
               <num type="price">10</num>
               <note>Belle lettre toute relative au café « J'ai cessé pendant vingt ans de boire du
                  café... mes nerfs s'en accommodent assez mal... Je ne bois plus que du thé, ayant
                  cessé depuis longtemps tout commerce avec le vin.»</note>
            </item>
            <item n="256">
               <num>256</num>
               <name type="author">Académie française</name>
               <desc>L. a. s. à </desc>
               <num type="price">1</num>
               <note>Ancelot, Andrieux, Arnault, Auger,»</note>
               <name type="author">Augier (Emile)</name>
               <trait>
                  <p>Barante (le baron de). Berryer, Blanc (Ch.. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Caro, Champagny (le comte Franz de. -</p>
               </trait>
               <name type="author">Cousir (Victor)</name>
               <trait>
                  <p>Cuvillier-Fleury, Doucet (Camille. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Du Camp (Maxime), Dufaure (J.. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Dumas (J.-R.. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Dupanloup (Mgr, Let. sig.. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Dupin, aîné, Empis, Falloux A.de), Favre (Jules. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>F ourens, Guizot, Halévy (Ludovic). Janin (Jules. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Jouy. Labiche (Eug.. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Lainé. -</p>
               </trait>
               <name type="author">(le vicomte)</name>
               <trait>
                  <p>Legouvé (Ernest. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Martin (Henri. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Meilhac (Henri. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Mézières (A.), Molé (le comte. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Montalembert, Nisard, Patin (H. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Prévost-Paradol, Rémusat (Ch de), Roger, Silvestre de Sacy, Sainte-Beuve,
                     Saint-Marc-Girardin, Sandeau (Jules. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Vatout, Vitet. 257 Acteurs et actrices. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à </desc>
               <num type="price">1</num>
            </item>
            <item n="Achard">
               <num>Achard</num>
               <name type="author">(Léon)</name>
               <trait>
                  <p>Agar (Mme). Alizard, Arnould-Plessy Aubert (Anaïs. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Ballande (J.- A. Hilarion, dit), Beauvallet (Pierre. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Bennati (Mlle, Bocage. Bouffar (Zulma), Bressant (P.. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Brohan (Madeleine. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Cabel (Marie. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Coquelin cadet, Damoreau-Cinti (Mme). Dormeuil, Dumaine (Louis, Dupuis (Rose),
                     Fargueil (Anaïs. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Favart (Marie. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Galli-Marié (Mme) Geffroy (Edm. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Gu-Pérès, Heilbron (Marie. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Joanny (Brisebarre dit. -</p>
               </trait>
               <name type="author">Kime (Alph.)</name>
               <name type="author">Lafont (Pierre Chéry). Lagier (Suzanne)</name>
               <trait>
                  <p>Laurent (Marie. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Lemoine-Montigny, Lepeintre aîné. Leverd (Mlle. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Lionnet (An.), Mainvielle-Fodor (Mme. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Masset (J.-J.. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Mélingue (E.-M.. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Monrose (les). Montaubry (F.), Monval-Numa, Ozi (Aline. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Pasca (Alice), Ponchard (Aug.), Raucourt (N.-A.), Ritte (E.. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Saint-Germain, Samson, Sax (Marie), Tisserant, Ugalde (Mme. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Viardot (Pauline), Volnys (Leontine). 258 Compositeurs de musique. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. à. </desc>
               <num type="price">1</num>
            </item>
            <item n="Adam">
               <num>Adam</num>
               <name type="author">(Ad.)</name>
               <trait>
                  <p>Auber (des initiales), Batiste (Ed.</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Bessellièvre (Ch. de</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Choron (A.</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Comettant</p>
               </trait>
               <name type="author">(Oscar)</name>
               <name type="author">Crescentini (G.)</name>
               <trait>
                  <p>Ernst, Gatayes (Léon</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Cevaert (F.-A.</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Halévy (F.). Herz (Henri</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Jaell (Alfred). Krontzki (Ant. de). Le Couppey (Félix), Massé (Victor</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Massenet (J.</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Masset (J.-J.), Moscheles (Ignace</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Pacini, Paer (Ferd.), Panseron (A.-M.</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Pasdeloup. Poise (Ferd.), Pougin (Arthur</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Reber (Henri), Reyer (E</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Ruolz de comte de</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Scudo, Spontini, Strauss (Joseph</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Tadolini (Jean), Tausig C.</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Wasielewski (Joseph</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Widor, Wieniawski (H )</p>
               </trait>
            </item>
            <item n="259">
               <num>259</num>
               <name type="author">Littérateurs. -L. a. s. à 1 » Alhoy (Maurice)</name>
               <trait>
                  <p>Anglemont (Ed. d'), Arlincourt (le vicomte d'. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Asseline (Louis). Aubryet (Xavier. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Barbier (P.-J.. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Barrière (Th.. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Belot (Ad.), (let. sig.. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Berrier (Cons- tant. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Bertin (Armand). Bonnelier (H.), Bourgeois (Anicet. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Buloz, Burette (Th.), Claretie (Jules. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Claudin (G.. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Delord (Taxile. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Elzéar. -</p>
               </trait>
               <name type="author">(Pierre)</name>
               <name type="author">Ennery (Ad. d')</name>
               <trait>
                  <p>Feydeau (E.. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Fournier (E.. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Girardin (Em. de), Giranier de Cassagnac, Joubert Léon), Karr (Alph.. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Kock (Paul de. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>La Bédolière, Lambert. -</p>
               </trait>
               <name type="author">-Thiboust, Lermina, Lescure (M. de)</name>
               <trait>
                  <p>Masson (Michel. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Mazères, Mirecourt (Eug. de. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Monselet (Ch. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Musset (Paul de), Poujade (Eug.. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Pyat (Félix. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Romey (Ch.), Silvestre (Arm.. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Sue (Eug.. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>des initiales, Véron (Louis. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Vitu (Aug ). Wey (Francis). 269 Maréchaux de France. -</p>
               </trait>
               <desc>Pièces signées à </desc>
               <num type="price">2</num>
            </item>
            <item n="">
               <desc>Armentières, Asfeld, Balincourt, BelleIsle, Bernadotte. Berthier, Besons,
                  Bosquet, Bourmont, Bugeaud, Canrobert l. a. s., Castellane, Castries. Clarke,
                  Clanzel, Coigny, Drouet d'Erlon. Estrées, Exelmans, Gérard, Harcourt, Harispe,
                  Lauriston, Lobau, Macdonal1, Magnan, l. a. s., Maison, Moncey, Mouchy, Niel,
                  Noailles, Oudinot, Pélissier, Randon, Saint-Arnaud, Soult, Vaillant, Valée</desc>
            </item>
            <item n="261">
               <num>261</num>
               <desc>L. a. s. à </desc>
               <num type="price">1</num>
            </item>
            <item n="Arago">
               <num>Arago</num>
               <name type="author">(Fr.)</name>
               <trait>
                  <p>Arcet (J.-P. d'. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Babinet, Barbié du Bocage, Becquerel (A.-C.. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Bert (Paul. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Bois-onade. Bory de Saint-Vincent, Boussingault, Brongniart (Alex.). Cadet-
                     Gassicourt, Cadet de Vaux, Candolle (Alph. de). Chaptal, let. sig ; Comte
                     (Achide), Coquebert-Montbret, Desnoyers (J.. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Despretz, Dieulafoy (L.. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Duméril, Elie de Beaumont, Figuier (L.). Gail, Geoffroy Saint-Hilaire (Isidore.
                     -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>Jaume Saint-Hilaire, Julia-Fontenelle, Jussieu (Adrien de), Jussieu (Laurent
                     de). DOCUREENES262 Charles V, roi de France. -</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sur vélin; Paris, 12 mars 1363 (1364), in-1 obl. </desc>
               <num type="price">8</num>
               <note>Quittance de Nicolas le Flamenc, drapier et bourgeois de Paris, délivrée à
                  Aymar Bourgoise, trésorier du duc de Nonmandie, dauphin de Viennois (Charles V, de
                  120 francs d'or que lui a délivrés le changeur Barthelemi Spifame pour fourniture
                  d'un drap et demi de laine et de plusieurs chausses à l'usage dudit
                  dauphin.»</note>
            </item>
            <item n="263">
               <num>263</num>
               <name type="author">Charles VI</name>
               <trait>
                  <p>roi de France. -</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sur vélin; 1er décembre 1394, in-8 obl. </desc>
               <num type="price">12</num>
               <note>Quittance de Bozo, bombarde, et Triboux, cornemuse, ménestrels de Charles VI. à
                  Godefroy Le Fèvre, valet de chambre du duc d'Orléans, de 40 écus d'or que ledit
                  duc leur donne « pour le plaisir qu'ilz lui ont faiz... en son hostel à Asnières,
                  où il a festié le Roy notre seigneur le duc de... (nom effacé par le temps) et
                  Monsgr de Bourbon.»</note>
            </item>
            <item n="264">
               <num>264</num>
               <name type="author">Essarts (Pierre des)</name>
               <trait>
                  <p>prévôt de Paris, grand bouteiller de France, surintendant des fioances. Il
                     s'empara de la Bastille durant l'insurrection cabochienne, au nom de Charles
                     VI; Jean sans Peur l'obligea de se rendre et le laissa décapiter (1413). -</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sur vélin; Paris, 2 sept. 14 ; in-4 obl. </desc>
               <num type="price">10</num>
               <note>Mandement dudit des Essarts, comme surintendant des finances, au receveur de
                  Montivilliers (près le Havre) de donner quittance de 100 l. t. à Colin le Cerf et
                  à ses plèges (cautions) pour les biens par eux affermés.</note>
            </item>
            <item n="265">
               <num>265</num>
               <name type="author">Innocent VIII (J.-B. Cibo)</name>
               <trait>
                  <p>pape célèbre par ses luttes contre les Turcs, né en 1432. mort en 1492. -</p>
               </trait>
               <desc>Pièce originale sur vélin; Rome, 1er mai 1488, in-fol. obl. 15 » Belle et
                  intéressante pièce. Bulle adressée à Hadriano Castellani, son nonce près du roi
                  d'Ecosse Jacques III pour le nommer. de concert avec Robert, évêque de Glasgow,
                  collecteur général des dimes et subsides nécessaires pour résister aux ennemis du
                  Saint-Siège, principalement aux Turcs. 266 Jean Sans Peur duc de Bourgogne, né en
                  1371, assassiné en 1419. - Pièce sur vélin; avril 1396, in-8 obl. </desc>
               <num type="price">12</num>
               <note>Quittance de Savilliant, Chifre d'Alemaigne et Seuvil de Couloigne, ménétriers
                  du comte de Nevers (Jean sans Peur), à Godefroy Le Fèvre, valet de chambre du duc
                  d'Orléans, de vingt francs d'or.</note>
            </item>
            <item n="267">
               <num>267</num>
               <name type="author">La Rivière (Bureau de)</name>
               <trait>
                  <p>premier chambellan de Charles V. -</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sur vélin; Evreux, 15 février 1379 (13 0), in-4 obl. </desc>
               <num type="price">8</num>
               <note>Quittance de Jean le Roux au trésorier Jean le Franc de 72 sols parisis pour
                  avoir apporté d'Evreux à Paris 3,000 livres tournois. « que monsgr Charles de
                  Navarre (Charles III, fils de Charles le Mauvais) devoit à monst (Bureau) de la
                  Rivière pour l'ostel qu'il a achasté de lui » (à Paris).</note>
            </item>
            <item n="268">
               <num>268</num>
               <name type="author">Marie-Antoinette</name>
               <trait>
                  <p>reine de France. -</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sig. sur vélin, par Ant. le Clerc de Juigné, archevêque de Paris; 1784, 2
                  p. in-4, cachet. </desc>
               <num type="price">10</num>
               <note>Approbation, par l'Archevêque de Paris, d'une délibération du Conseil de
                  fabrique de l'église paroissiale de Saint-Germain-en- Laye (13 nov. 1781),
                  acceptant un don de 400 livres fait par la veuve Bellanger pour célébrer, pendant
                  sept ans, des messes pour le rétablissement de la santé du dauphin (fils de Louis
                  XVI, mort en 1789). -Dans un mémoire annexé, adressé à la Reine, la veuve
                  Bellanger s'apitoie sur la délicatesse physique du dauphin et raconte comment le
                  roi est venu à son secours lors d'une chute de cheval qu'elle fit dans la forêt de
                  Saint-.</note>
               <desc>Germain-en-Laye; elle témoigne aussi des bons offices du duc d'Ayen à son
                  endroit. 269 Mercy d'Argenteau (François, comte de), grand chambellan du roi des
                  Pays-Bas, ambassadeur de Napoléon Ier en Bavière en 1812 et 1813. gouverneur de
                  Bruxelles, ré à Liège en 1780.; Manuscrit non aut.; 1812-13. 95 p. in-fol. </desc>
               <num type="price">40</num>
               <note>Importante pièce historique. Note sur sa mission en Bavière durant les années
                  1812 et 1813. M. de Mercy d'Argenteau y parle avec un ton vague et solennel. Hl
                  est fort indulgent pour les émigrés demeurés en Bavière, l'évêque de Châlons, de
                  Clermont- Tonnerre, et l'évêque d'Agen, de Saint-Simon Sandricourt. Il insiste sur
                  ses bons rapports avec le prince royal, avec le roi Maximrilien qu'il essaye de
                  dégager de la défection de ses troupes en 1813. Il développe beaucoup les
                  négociations du traité de Ried, où les Bavarois donnèrent le change au négociateur
                  français pour mieux assurer les mouvements du général de Wrède. Il transcrit à ce
                  propos sa correspondance avec le duc de Bassano, Maret ; il termine par un retour
                  rétrospectif sur un voyage en Bavière, où le roi Maximilien le reçut fort bien,
                  semblant le considérer plutôt comme un agent secret de Louis XVIII que comme un
                  ambassadeur officiel de Napoléon Ier.</note>
            </item>
            <item n="270">
               <num>270</num>
               <name type="author">Orléans (Louis, duc d')</name>
               <trait>
                  <p>fils de Charles V, né en 1372, assassiné en 1407. -</p>
               </trait>
               <desc>Pièce sur vélin ; Paris, 19 mars 1389 (1390), in-8 obl. </desc>
               <num type="price">10</num>
               <note>Mandement du duc Louis d'Orléans, alors duc de Touraine, à Jean Poulain, garde
                  de ses deniers, de distribuer 50 francs d'or à Colin Bourgoiz, son ménestrel, et à
                  d'autres ménestrels « qui furent en nostre hostel à Paris les dimanche et lundi 6
                  et 7 mars passés. » (Préparatifs des joutes de Saint-In-.</note>
               <desc>glevert). 271 Richard, archevêque de Cantorbéry, ami et successeur de saint
                  Thomas Becket, ancien religieux de l'abbaye du Bec, d'origine normande, mort en
                  1184. -Pièce ériginale sur vélin; (1175), 1 p. in-4 obl. </desc>
               <num type="price">60</num>
               <note>Belle et intéressante pièce relative à un différend entre les religieux de
                  Saint-Jean de Caldewelle et ceux de Sainte-Marie de Neuport au sujet de l'église
                  de la grande Crawle et de la chapelle de la petite Crawle. Parmi les témoins
                  figurent : Bernard, prieur d'Evreux ; Augier, prieur de Neuhaw ; Raoul de Senetai
                  ; Hugues, chapelain de Crawle ; Robert de Braufeld; Guy de Saint-Pierre de
                  Bedford, etc..</note>
            </item>
            <item n="72">
               <num>72</num>
               <name type="author">Stanislas Leczinski</name>
               <trait>
                  <p>roi de Pologne, beau-père de Louis XV. -</p>
               </trait>
               <desc>L. a. s. de Jalien Bidé de la Grandville, intendant d'Alsace, à Alliot,
                  intendant de la maison du roi Stanislas; Lunéville, 27 avril 17 , 1 p. in- ,
                  cachet. </desc>
               <num type="price">4</num>
               <note>Il désire que les dispositions prises par Stanislas, au sujet de ses gardes du
                  corps, soient moins «mortifiantes» pour son fils.</note>
            </item>
            <item n="73">
               <num>73</num>
               <name type="author">Urbain V (Guillaume de Grimoard)</name>
               <trait>
                  <p>. pape, ne en 1309 à Grisac (riocèse de Mende. -</p>
               </trait>
               <trait>
                  <p>élu le 27 sept. 1362, mort à Avignon le 19 déc. 1370. -</p>
               </trait>
               <desc>Pièce originale sur vélin; Avignon, 5 des nones de mars, an III de son
                  pontificat; (2 mars 1365), grand in-fol obl. </desc>
               <num type="price">25</num>
               <note>Bulle en faveur des docteurs, maîtres et écoliers de l'université de Toulouse,
                  par laquelle le pape renouvelle pour trois ans la permission qu'il leur evait déjà
                  donnée de percevoir pour les trois premières années de son pontificat, les revenus
                  de leurs bénéfices sans y résider.»</note>
            </item>
            <item n="74">
               <num>74</num>
               <name type="author">Albigeois</name>
               <desc>Pièce sig. sur vélin d'Hugues de Bornazel, conseiller et chambellan du roi,
                  senéchal de L'Isle d'Albi et châtelain de Puycelse (Puicelci, Tarn); 10 juillet
                  1466, in-4 obl. </desc>
               <num type="price">5</num>
            </item>
            <item n="75">
               <num>75</num>
               <name type="author">Beauce</name>
               <desc>2 pièces sig. de Phélypeaux sur vélin; 1741-42, 11 p. 1/2 in-fol. </desc>
               <num type="price">10</num>
               <note>Intéressantes pièces relatives à la perception des droits et péages au lieu et
                  dans la baronnie d'Auneau, près Chartres, généralité d'Orléans..</note>
            </item>
            <item n="76">
               <num>76</num>
               <name type="author">Bourbonnais</name>
               <desc>Pièce manuscrite, (copie de l'époque); juin 1720, 5 p. 1/2 in-fol. 6 » Etats de
                  services et lettres d'anoblissement de Claude Guillouet, comte d'Orvilliers,
                  gouverneur de Cayenne (un des premiers colons français au Canada).. 77 Normandie.
                  -Le Havre. -6 pièces, dont 5 sur vélin; 1558-1689, 13 p. in-4, cachet. </desc>
               <num type="price">30</num>
               <note>1° Quittance de Gilles Davy. de Bireville, de 31 livres, pour réparations de
                  boulevards à Grâce; 20 septembre 1558. -2° Quittance sig de Siméon le Jeune,
                  écuyer, sieur de Malberbe, commissaire député pour la fortification de la ville
                  française de Grâce, de la somme de 150 livres pour un quartier de ses gages, 1558,
                  cachet. -3° Montre et revue d'une compagnie de 150 hommes de guerre à pied
                  français, sous la charge de Georges de Brancard (Brancas), écuyer, sieur de
                  Villars, capitaine et gouverneur de.</note>
            </item>
            <item n="la">
               <num>la</num>
               <name type="author">ville française</name>
               <trait>
                  <p>port et Havre-de-Grâce, 7 janvier 1600, incomplète. -</p>
               </trait>
               <note>4° Montre et revue d'une compagnie de 35 hommes de guerre à pied, français, du
                  régiment de Navarre, sous la charge de Denis Dormans, seigneur de la Ferrière,
                  capitaine, passée au Havre-de-Grâce, le 9 février 1605. -5° Pièce sig par François
                  de Beauvillier, duc de Saint-Aignan, gouverneur du Havre ; ville françoise de
                  Grâce (le Havre), 11 octobre 1672. -6° Pièce relative à François d'Auine, sieur de
                  Beauclant, capitaine de la citadelle du Havre; 1689.</note>
            </item>
            <item n="278">
               <num>278</num>
               <name type="author">Poitou-Saintonge</name>
               <desc>Pièce sig. sur velin de Charles IX; Saint-Jeand'Angély, 18 déc. 1569. 1 p.
                  double in-fol. obl. </desc>
               <num type="price">12</num>
               <note>Curieuse pièce. Commission donnée par le Roi Charles XI aux sieurs de Versigny,
                  cheyalier des ordres du Roy et maître ordinaire de son hôtel, et Milieu,
                  chancelier Trésorier de France en la charge du Poitou, de procéder dans les côtes
                  de Marenne et Oléron et autres lieux circonvoisins à l'inventaire et recherches
                  des quantités de sels qui s'y trouvent et d'en rendre un compte exact Pièce
                  intéressante par les considérants qu'elle renferme et les recommandations qui sont
                  faites avec commentaires.</note>
            </item>
            <item n="279">
               <num>279</num>
               <name type="author">Arques</name>
               <desc>Pièce sig. sur vélin, d'Yvon de Saint-Ouen, seigneur d'Ynarville, lieutenant et
                  garie du château d'Arques; octobre, 1470, in- fol. obl. </desc>
               <num type="price">10</num>
               <note>Il certifie que le service divin a été régulièrement célèbré dans la chapelle
                  royale de sainte Austeberte, au dit château d'Arques, par Laurent Gasse et par
                  Jehan Forest.</note>
            </item>
            <item n="280">
               <num>280</num>
               <name type="author">Paris</name>
               <desc>1° L. a. s. de Taitbout, greffier en chef de l'Hôtel-de-Ville de Paris; Paris,
                  19 janvier 1767, 1 p. in-4. Relative aux travaux de la place Louis XV. -2° Lettres
                  patentes du Roi pour la place de la statue équestre du roi Louis XV ; Versailles,
                  21 juin 17 7, pièce imp., 6 p. 1/2 in-4. </desc>
               <num type="price">5</num>
            </item>
            <item n="281">
               <num>281</num>
               <name type="author">Valenciennes</name>
               <desc>L. a. s., de</desc>
               <note>Prouveur, député du Nord à l'Assemblée législative, à Grenet homme de loi, à
                  Valenciennes; Paris, 6 sept.</note>
            </item>
            <item n="an">
               <num>an</num>
               <name type="author">IV (1792</name>
               <desc>1 p. 1/2 in-4. </desc>
               <num type="price">10</num>
               <note>Votre silence avec moi m'afflige beaucoup, mon cher camarade; je suis peu
                  sensible à l'opinion de beaucoup d'imbéciles et de méchants qui se déclarent mes
                  ennemis... Mais il regrette que Grenet voie ses ennemis et pense comme eux. -Sur
                  la 3e page se trouve la minut. aut. sig. de la réponse de Greuet; 18 sept. 1792. 1
                  p in-4. « Nous sommes menacés d'un siège, mais nous nous disposons à bien nous
                  deffendre et les bons patriotes de Valenciennes, les vrais amis de la liberté et
                  de l'égalité, qui ne sont pas en aussi petit nombre qu'on semble le croire, sont
                  bien déterminés à s'ensevelir sous les ruines de la ville plutôt que de se laisser
                  aller à la lâcheté de ceux de Longwy et de Verdun... Il parle aussi des massacres
                  de septembre, de la scène cruelle du 9 de ce mois et des mesures vigoureuses que
                  les commissaires de l'Assemblée législative viennent de prendre contre les ennemis
                  de la chose publique. Comment est-il possible que vous vous soyez trompé dans
                  l'affaire de Lafayette, ce traître déjà jugé dans l'opinion publique?»</note>
            </item>
            <item n="282">
               <num>282</num>
               <name type="author">Saint-Domingue</name>
               <desc>L. a. s. de Genet de la Batterie à Danton, son parent; au Cap (Saint-Domingue),
                  9 jauvier 1793, 7 p. 2/3 in-4. </desc>
               <num type="price">12</num>
               <note>Très intéressante lettre. Il lui fait l'historique des troubles de
                  Saint-Domingue; Vincent Ogé, le premier, voulut émanciper les noirs; pris par les
                  blancs, il fut condamné à la roue et exécuté en 1791; le général Peynier et le
                  colonel Mauduit condamnérent la politique de l'Assemblée de Saint-Marc, trop
                  favorable aux blancs; mais on dut les remplacer par Blanchelande qui fut aussi peu
                  adroit; les gens de couleur ont fait cause commune avec les affranchis et les
                  esclaves; le soulèvement est devenu général; Port-au-Prince a été incendié; les
                  crimes des noirs prouvent qu'ils ne méritent pas d'être libres..</note>
            </item>
            <item n="283">
               <num>283</num>
               <name type="author">Amérique</name>
               <desc>Papier monnaie. - 7 bank-notes du XVIIIe siècle et 1 épreuve d'une bank-note de
                  1839 contenant un beau portrait de Franklin. </desc>
               <num type="price">6</num>
               <note>Curieuses pièces provenant des Etats de Massachusetts, New-Jersey, Pensylvanie,
                  Caroline du Nord, New-Vork, Maryland.</note>
            </item>
            <item n="284">
               <num>284</num>
               <name type="author">Angleterre</name>
               <desc>Let. sig. avec la souscript. et un post-script. de 8 lig. aut., en français, de
                  Charles Lysley, à Marguerite d'Autriche; Windsor, 28 nov. 1513, 1 p. in-4. </desc>
               <num type="price">10</num>
               <note>Intéressante lettre. Il la prie de prendre sa fille parmi ses demoiselles
                  d'honneur et lui recommande l'écuyer Lanton (Langton)..</note>
            </item>
            <item n="285">
               <num>285</num>
               <name type="author">Louisiane</name>
               <desc>Let. sig de Sartine</desc>
            </item>
            <item n="">
               <desc>alors ministre de la marine, à Vernais, commis de M. de Saint-James, trésorier
                  général; Versailles, 28 janvier 177 , 2 p. in fol. </desc>
               <num type="price">5</num>
               <note>Curieuse lettre. Il le charge de vérifier le déficit « d'environ un million qui
                  paroit dans la caisse du feu sr Detrehan, trésorier de la colonie de la
                  Louisianne. » (Depuis 1763 (Paix de Paris) la colonie n'appartenait plus à la
                  France et avait été rétrocédée à l'Espagne, contre la Floride donnée par celle-ci
                  aux Anglais).</note>
            </item>
            <item n="286">
               <num>286</num>
               <name type="author">Russie (Campagne de)</name>
               <trait>
                  <p>en 1812. -</p>
               </trait>
               <desc>Manuscrit aut. d'Hector de Cuzieu. littérateur et auteur dramarique, né à Lyon;
                  (1830), 127 pages petit in-8. </desc>
               <num type="price">40</num>
               <note>Ce manuscrit commence par des couplets burlesques, des réflexions sur la
                  noblesse, des pensées et récits divers. Mais la pièce de résistance de ce recueil
                  est la relation de la campagne de Russie par M. de Cuzieu, tout frais émoulu de
                  l'Ecole militaire (1812). Il passe par Mayence, Francfort, Weimar, Magdebourg.
                  Berlin où commandait Victor; « le roi de Prusse dans ce moment là n'était qu'un
                  pelit garçon; il ne pouvait pas donner une fête et même sortir de son palais pour
                  se promener dans le parc sans la permission du maréchal. » A Dantzick, il est
                  assez mal hébergé; à Koenigsberg, un conseiller prussien s'étonne que Napoléon Ier
                  emploie des officiers si jeunes; à Grodno, l'empereur fait fusiller un capitaine
                  du génie qui disait ne pouvoir jeter un pont sur le Niémen en 24 heures; à Wilna,
                  M. de Cuzieu rencontre dans un couvent un ancien élève de l'Ecole militaire; sur
                  le champ de bataille de Smolensk, un de ses camarades reconnait son frère dans un
                  colonel coupé en deux par un boulet; il fait ensuite un tableau saississant de
                  Smolensk incendié, des morts et blessés encombrant les rues, des habitants éplorés
                  et mourants de faim. Napoléon fait fusiller un colonel polonais qui refusait de
                  brûter le château d'un de ses amis ; sa femme accourt en voiture pour tenter de le
                  sauver; les chevaux se heurtent à un cadavre ; c'était celui de son mari. -M. de
                  Cuzieu prend ensuite part à la bataille de la Moskowa, parle de l'enlèvement de la
                  redoute et décrit ainsi le champ de bataille: « Qu'on s'imagine voir une plaine
                  d'une lieue et demie en quarré couverte de morts et qui n'était interrompue de
                  distance en distance que par des montagnes de cadavres; des ruisseaux de sang
                  larges de 7 à 8 pieds coulaient avec abondance dans les ravins .. » En approchant
                  de Moscou, les villages sont incendiés; les récoltes sont détruites; la ville,
                  désertée par la plupart de ses habitants, est pillée par les Français et brûlée
                  par les Russes; l'armée vient camper autour du château de Petrowski où s'est
                  réfugié Napoléon. Puis commence la retraite avec la bataille de Malo-Jaroslawetz;
                  on repasse par Smolensk et l'on gagne Wilna ; pour amuser l'ennemi, on forme un
                  corps de 3,000 hommes sacrifiés d'avance où furent compris la plupart des Saint-
                  Cyriens de la promotion 1812; M. de Cuzieu tombe aux mains de l'avant-garde de
                  Kutusof; alors ce sont de nouvelles misères les Cosaques volent les prisonniers,
                  les maltraitent, leur défendent de faire du feu, etc.</note>
            </item>
            <item n="287">
               <num>287</num>
               <name type="author">Austerlitz (Bataille d')</name>
               <desc>L. a. s. de Defeux, officier de chasseurs à cheval; Austerlitz, 13 frimaire an
                  XIV (4 déc. 180 ), 2 p. in-4. </desc>
               <num type="price">5</num>
               <note>Curieuse lettre écrite du champ de bataille. « La veille du combat qui était
                  aussi celle de l'anniversaire du couronnement, l'armée a montré son amour pour
                  l'Empereur en allumant des torches de paille, en dansant autour, en chantant et
                  crillant vive l'Empereur. Nous nous sommes battus contre la Garde noble de la
                  Russie, nous avons taillé en pièces l'infanterie et tué la moitié des Chevaliers
                  russes qui formaient la garde d'honneur.»</note>
            </item>
            <item n="288">
               <num>288</num>
               <name type="author">Album amicorum</name>
               <desc>Recueil de pensées, dessins, portraits à la silhouette, dédies a Nicolas-F
                  Schuback: 1780-95. 126 p. in-8 obl., relié. 30Curieuse réunion de maximes en
                  allemand, en anglais, en français et en russe: On remarque des autographes d'Henci
                  Bacheracht, le célèbre médecin russe; de J-H Campe, le Berquin allemand ; du
                  littérateur J.-J. Wolkmann; etc</desc>
            </item>
         </list>
      </body>
      <gap/>
   </text>
</TEI>
